{"semester":"Sommersemester 2023","segments":[{"title":"Erster Studienabschnitt","courses":[{"id":"10338","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10338","title":"Analoges Zeichnen_1","description":"In der Veranstaltung \u00bbAnaloges Zeichnen\\_1\u00ab geht es um eine spezielle Art des Zeichnens f\u00fcr uns Designer\\*innen. In keinem anderen Medium k\u00f6nnen wir so frei, schnell und analytisch arbeiten wie mit dem Stift auf Papier. Das macht f\u00fcr uns das Zeichnen zu einem wichtigen Werkzeug im gesamten Designprozess.\r\n\r\nDie Studierenden erlernen und begreifen das spezielle Zeichnen f\u00fcr Design an exemplarischen 2D und 3D Beispielen. Es geht darum, das Verst\u00e4ndnis von Engineering und Design zusammen zu bringen.\r\n\r\nAls erstes werden alle wesentlichen Aspekte des Designzeichnens, von perspektivischen Konstruktionen \u00fcber das zwei und dreidimensionale Freiformzeichnen bis hin zu Rendering-Techniken unterrichtet. Dabei wird auch der Einsatz verschiedener Arbeitsmittel behandelt.\r\n\r\nAls zweites werden verschiedene Darstellungsmethoden und Techniken an einem exemplarischen Objekt ge\u00fcbt und verdichtet. Diese f\u00fchren von 2D und 3D Skizzen bis hin zu finalen Pr\u00e4sentationsrenderings. Das finale Ergebnis und der zeichnerische Ideenfindungsprozess werden auf einem analog erstellten Pr\u00e4sentationsboard vorgestellt.","module":{"nr":"11AT","title":"Atelier","credits":"3"},"teachers":["Dipl. Des Torsten Redlich"],"maxStudents":"16","room":"D311","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10269","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10269","title":"Farbe und Ausdruck (SS 2023)","description":"Dieser Kurs besch\u00e4ftigt sich auf handwerklich-praktische (analoge) Weise mit Farbe als Ph\u00e4nomen und Medium. Eigenst\u00e4ndige Experimente wechseln sich ab mit konkreten \u00dcbungen zur Sensibilisierung f\u00fcr Farben und ihre Wechselwirkungen. Ein gewisser Focus liegt in diesem Farbkurs auf Farbe und Komposition im Zusammenhang mit Ausdruck, Emotion und Wirkung. +++ Achtung, dieser Kurs ist nur offen f\u00fcr Studierende im 1. Studienabschnitt. +++","module":{"nr":"11AT","title":"Atelier","credits":"3"},"teachers":["Maria Kleinschmidt"],"maxStudents":"15","room":"D\/323","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10368","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10368","title":"drawing : a tool","description":"Die Zeichnung ist die einfachste und unkomplizierteste Form in der Darstellung einer Idee. In kreativen Berufen ist sie auch die schnellste und einfachste Sprache und dient der Kommunikation. Dieser Kurs konzentriert sich auf das analoge Zeichnen als Mittel zur Entwicklung von Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Form, Rhythmus, Farbe, Proportionen, Komposition und auf formal \u00e4sthetische Aspekte eines Projekts. Sie werden daran arbeiten, Ihre eigenen Ideen durch die Zeichnung zu kommunizieren. In analogen \u00dcbungen und regelm\u00e4\u00dfigen Praktiken lernen wir, Produkte und Objekte mit verschiedenen Techniken zu betrachten, abzubilden und zu transformieren. Wir lernen die Prinzipien der Perspektive und des konstruktiven Zeichnens kennen. \/\/\/ Dieser Kurs ist nur offen f\u00fcr Studierende im 1. Studienabschnitt \/\/\/","module":{"nr":"11AT","title":"Atelier","credits":"3"},"teachers":["Anna Rosinke"],"maxStudents":"16","room":"D\/323","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10369","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10369","title":"drawing : space and object","description":"Dieser Kurs konzentriert sich auf die Entwicklung der Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die formale \u00c4sthetik von Objekten, R\u00e4umen, Farben, Texturen und Proportionen durch Zeichnen. In den \u00dcbungen, die auf der Abbildung unserer Umgebung und Objekte basieren, lernen wir Komposition, Perspektive, Linien, Oberfl\u00e4chen und Schattierungen kennen. Wir werden daran arbeiten, wie wir die Realit\u00e4t darstellen und neu interpretieren k\u00f6nnen. Gemeinsam erarbeiten wir verschiedene Wege und handwerkliche F\u00e4higkeiten des visuellen Ausdrucks: realistisches Zeichnen und Linienzeichnen, Skizzieren, Arbeiten mit Farbe, Vereinfachung und Reduktion. \/\/\/ Dieser Kurs ist nur offen f\u00fcr Studierende im 1. Studienabschnitt \/\/\/","module":{"nr":"11AT","title":"Atelier","credits":"3"},"teachers":["Anna Rosinke"],"maxStudents":"16","room":"D\/323","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10412","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10412","title":"Test Test","description":"Ausgehend vom kursinternen Niveau werden anhand inhaltlich und formal vielseitiger Aufgabenstellungen unterschiedlichste Zeichen- und Darstellungstechniken vermittelt und erprobt. Statt mehrw\u00f6chiger Arbeitsauftr\u00e4ge stehen in diesem Kurs viele kurze \u00dcbungen im Vordergrund, die Ihnen die M\u00f6glichkeit geben sollen, bestehende Methoden zu sch\u00e4rfen, sich neue Ausdrucksmittel zu erschlie\u00dfen und Ihr Formenvokabular zu erweitern. Dabei werden Sie fast ausschlie\u00dflich mit analogen Techniken experimentieren, insbesondere im Medium der Zeichnung. Wir werden uns viel mit Abstraktion, Geste und Linie besch\u00e4ftigen und unsere Diskussionsf\u00e4higkeit daran schulen. Auf dem Plan stehen auch Exkursionen in Ausstellungen, Museen, B\u00fcros und Ateliers.","module":{"nr":"11AT","title":"Atelier","credits":"3"},"teachers":["Sebastian Haslauer"],"maxStudents":"17","room":"D 311","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10270","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10270","title":"Farbe und Druck (SS 2023)","description":"Dieser Kurs ist ein Doppelkurs in Zusammenarbeit mit Christine Mangelsdorf und kann nur (!) zusammen (!) mit ihrem Druck-Kurs am Mittwoch Vormittag belegt werden. Dadurch werden sowohl der Atelierschein als auch der Digitaldruck-Werkstattschein erworben. (Sollten Sie nur den Farbkurs ohne Werkstattkurs besuchen m\u00f6chten, tragen Sie sich bitte in den Montags-Kurs \u201eFarbe und Ausdruck\u201c ein.) +++ Achtung, dieser Kurs ist nur offen f\u00fcr Studierende im 1. Studienabschnitt. +++ Maximal 15 Teilnehmer\\*innen +++ +++ Der Kurs \u201eFarbe und Druck\u201c ist die k\u00fcnstlerisch-experimentelle H\u00e4lfte des Doppelkurses und besch\u00e4ftigt mit Farbe als Ph\u00e4nomen und Medium. Eigenst\u00e4ndige Experimente wechseln sich ab mit konkreten \u00dcbungen zur Sensibilisierung f\u00fcr Farben und ihre Wechselwirkungen. Die analogen Arbeiten, die in diesem Kurs dienstags entstehen, werden dann mittwochs bei Christine Mangelsdorf digital bearbeitet und farbgetreu reproduziert.","module":{"nr":"11AT","title":"Atelier","credits":"3"},"teachers":["Maria Kleinschmidt"],"maxStudents":"13","room":"D\/323","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10379","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10379","title":"Services of Reciprocity. The Fantastic Spaceship Earth Garage","description":"In der Spaceship Earth Garage zoomen wir uns wieder hinein auf Dimensionen des Alltags und untersuchen, wo praktische wie fantastische Umgestaltungen vorgenommen werden k\u00f6nnten. **Konkret wollen wir uns mit der Frage der Wertsch\u00e4tzung im Austausch von G\u00fctern und Services besch\u00e4ftigen und dem Gestalten von Beziehungssystemen.** Entgegen der allgemeinen Beschleunigung, instantness und kurzen Nutzungsdauern, sowie den oft anonymen Prozessen hinter Produkten und Dienstleistungen, wollen wir wachsende Verbindungen anregen: sozial, \u00f6kologisch, \u00f6konomisch. Der Begriff \u201eReziprozit\u00e4t\u201c steht f\u00fcr eine Praxis, etwas mit anderen auszutauschen, wobei die Gegenleistung nicht direkt erfolgen muss. Es entsteht eine Bindung zwischen zwei oder mehr Akteur\\*innen, die auch in die Zukunft reichen kann.\r\n\r\nWie k\u00f6nnten Lieferdienste, Dating Services, Geb\u00e4udereinigung, Friseurbesuche, Wachschutz, Verwaltungsabl\u00e4ufe, usw. funktionieren, die auf Prinzipien von Wechselseitigkeit, des einander Schenkens aufbauen?\r\n\r\nDieser Kurs umfasst ernsthaftes wie humorvolles, experimentelles wie kommunikatives, prozesshaftes wie ergebnisorientiertes Arbeiten. Ausgehend von pers\u00f6nlichen Beobachtungen unserer Lebenswelten und Beispielen aus verschiedenen Bereichen werden wir in kleinen \u00dcbungen und Interventionen selbst Versuchsanordnungen ausprobieren, Themen eigenst\u00e4ndig recherchieren und diskutieren, spekulative Szenarien entwerfen, Ergebnisse pr\u00e4sentieren und dokumentieren.\r\n\r\nGeplant ist ein Tag bei einem Betrieb mit solidarischer Landwirtschaft. Der Termin wird zu Beginn des Kurses bekanntgegeben.","module":{"nr":"11EG-B","title":"Basics","credits":"6"},"teachers":["Prof. Myriel Milicevic"],"maxStudents":"18","room":"LW226","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10256","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10256","title":"PAPIER","description":"Wir experimentieren mit dem Werkstoffen Papier und Pappe in unterschiedlichen Anwendungsbereichen und Dimensionen. Die vielf\u00e4ltigen gestalterischen und kreativen M\u00f6glichkeiten die diese Materialien bieten werden ausprobiert. \u00dcber Schneiden, Falzen, Weben und Schichten werden Strukturen gebildet, geht es von der Fl\u00e4che zum Objekt.\r\n\r\n**Vorgehensweise:** In aufeinander folgenden, elementaren und formalen \u00dcbungen, werden die M\u00f6glichkeiten des Materials fantasievoll ausgelotet. Im Verlauf des Kurses \u00e4ndern sich zunehmend die Dimensionen und Interventionen.\r\n\r\n**Hinweise:** Der Kurs richtet sich prim\u00e4r an Studienanf\u00e4nger (Kommunikationsdesign, Produktdesign, Interfacedesign).\u2028 In den entsprechenden Kursabschnitten kann themenspezifisch eine Auseinandersetzung mit starkem Anteil auf die grundlegenden Techniken und dem Erstellen von Varianten gef\u00fchrt werden (Basics), oder mit speziellem Augenmerk auf Gestaltungsabl\u00e4ufe und methodischer Vorgehensweise anhand von mindestens 3 Themen, bei denen eigene Entw\u00fcrfe realisiert werden (Prozess).","module":{"nr":"11EG-B","title":"Basics","credits":"6"},"teachers":["Prof. Klaus Keller"],"maxStudents":"20","room":"LW 226","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10254","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10254","title":"Malerische \u00dcbungen - Darstellungstechniken und deren Wirkung","description":"Der Kurs befasst sich mit grundlegenden, handwerklich-gestalterischen Darstellungstechniken wie Malen und unterst\u00fctzendes Zeichnen. Themen sind Bild und Bildwirkung sowie unterschiedliche Einsatzm\u00f6glichkeiten der analogen Techniken. Im Zentrum stehen die malerische Auseinandersetzung mit Farbe, die Einsatzm\u00f6glichkeiten von Werkzeugen und Techniken. (Tusche, Aquarell, Gouache, Acryl und evtl. \u00d6l)\r\n\r\n**Ziel ist es**, praktische Sachkenntnisse sowie eine \u00dcbersicht \u00fcber die Vielseitigkeit der Anwendungs- und Einsatzm\u00f6glichkeiten analoger Materialien im Bild zu bekommen. Die Auseinandersetzung dient der Schulung des Sehens und der Sensibilisierung f\u00fcr bildnerische Umsetzungen mit Linien, Form, Raum, Licht & Schatten, Farbe, Farbmischung, Schraffur, Struktur, Textur, Proportion ebenso wie Strich- und Fl\u00e4chenkompositionen.  \r\nEin Kurs f\u00fcr diejenigen, die durch malerische Auseinandersetzung ihr Repertoire bildnerischer Gestaltung bereichern wollen!\r\n\r\n**Vorgehensweise:** In mehreren nacheinander folgenden Schritten werden aufeinander aufbauende \u00dcbungen und Auseinandersetzungen durchgef\u00fchrt und mit theoretischem\/kulturhistorischem Fachwissen begleitet.\r\nVorwiegend wird eigenst\u00e4ndig, mit ausgew\u00e4hlten Malmitteln und deren Techniken umfangreich ausprobiert und es werden jeweils zahlreiche Varianten von Darstellungen erarbeitet. Gearbeitet wird vorwiegend analog \u2013 die Abschlussdokumentation ausgenommen.\r\n\r\n**Organisatorisches:** Materialien werden nur zum Teil von der Hochschule gestellt, Daher m\u00fc\u00dfen einige Anschaffungen selbst vorgenommen werden. \u2013 Dies wird zu Beginn des Kurses er\u00f6rtert werden.","module":{"nr":"11EG-B","title":"Basics","credits":"6"},"teachers":["Prof. Klaus Keller"],"maxStudents":"20","room":"LW 226","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10378","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10378","title":"Der Park. Experimentelle Kartografie und Storytelling","description":"Der Spreepark ([https:\/\/www.spreepark.berlin)](https:\/\/www.spreepark.berlin)) ist ein einzigartiger Ort in der Mitte Berlins. Als ehemaliger Vergn\u00fcgungspark, gesch\u00fctztes Habitat und zuk\u00fcnftiger Kunst- und Kulturort befindet er sich in einem Zwischenstadium von Vergangenheit und Werden. Er ist Experimentierfeld und M\u00f6glichkeitsraum, sowohl f\u00fcr die Vorstellungen von Menschen als auch f\u00fcr die Entwicklung von urbanen \u00d6kosystemen.\r\n\r\nLange Zeit ein lost place, umgeben von Wasser \u2013 sichtbar durch die Spree, unsichtbar durch Grundwasser in geringer Tiefe \u2013 k\u00f6nnen hier \u00f6kologische, gesellschaftliche und politische Aspekte zum Spreepark als sich ver\u00e4ndernder Lebensraum erz\u00e4hlt werden. **Daf\u00fcr wollen wir insbesondere das Verschwinden von Arten und die Ankunft neuer Lebewesen (Neobiota) studieren: Ihr Vorkommen oder Verlust vor Ort ist immer auch eine Geschichte von gr\u00f6\u00dferen r\u00e4umlichen und zeitlichen Zusammenh\u00e4ngen. Diese sollen durch Mittel der experimentellen und kritischen Kartografie sichtbar gemacht werden.** Dabei geht es nicht nur um die gestalterische Darstellung, sondern vor allem auch um das Kartieren als Prozess, f\u00fcr welchen wir in Feldstudien den Spreepark aus verschiedenen Perspektiven beobachten und die eigene Wahrnehmung sensibilisieren, selbst Ma\u00dfst\u00e4be konzipieren und Vermessungs- und Beobachtungsinstrumente bauen, sowie Zukunfts-Narrative entwickeln. Wir werden uns also im Spannungsfeld von wissenschaftlichen Fakten \/ Naturbeobachtungen, experimentellen Kartierungen und fiktionalen Erz\u00e4hlungen bewegen. Die kartografischen Ergebnisse selbst k\u00f6nnen nicht nur zweidimensional, sondern auch bewegt, digital, akustisch, r\u00e4umlich sein.\r\n\r\nDie Kursergebnisse werden im Rahmen einer Ausstellung im Spreepark der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert.\r\n\r\nProjektpartner: Spreepark Art Space und Public Art Lab Berlin im Kontext des EU Projekts Future DiverCities.","module":{"nr":"11EG-K","title":"Kontext","credits":"6"},"teachers":["Prof. Myriel Milicevic"],"maxStudents":"18","room":"LW226","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10257","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10257","title":"Friday for Future","description":"Dieser Kurs bezieht sich auf die aktuellen Diskussionen um Nachhaltigkeit und dem Bestreben nach einem verantwortlicherem Umgang mit der Natur, unseren Ressourcen und der Umwelt. Die Kursteilnehmer\\*innen sind aufgefordert pr\u00e4gnante Themen und \u00dcberschriften herauszufiltern, zu diskutieren und auf kleine Arbeitsgruppen (max. 3 Personen) zu verteilen. Jede Gruppe wird daraufhin ein gew\u00e4hltes Thema verdichten, verst\u00e4ndlich auf die wichtigsten Punkte reduzieren und das Problem gestalterisch darstellen. Gleichzeitig werden Ideen und Empfehlungen zur \u00dcberwindung bzw. Eind\u00e4mmung des Problems erarbeitet und aufgezeigt.\r\n\r\n**Der Schwerpunkt der Auseinandersetzung** liegt auf der anschaulichen\/visuellen Aufbereitung der Inhalte. Die Art der Darstellung, muss als Ergebnis f\u00fcr aussenstehende Betrachter\\*innen in K\u00fcrze erfassbar, verst\u00e4ndlich und nachvollziehbar sein.  \r\nDie dargestellten Inhalte sollten sich an wissenschaftlichen Diskussionen und nachweislichen Fakten orientieren, die auch als Referenz dienen werden.\r\n\r\n**Vorgehensweise:** Zu jeder Themenfindung wird eine kurze Thesis (max. 1 A4) geschrieben, bestehend aus 7 Punkten: Thema\/\u00dcberschrift, kurze Problembeschreibung, Verursacher, L\u00f6sungsans\u00e4tze, Ideen & Empfehlungen, Fakten\/Referenzen und beabsichtigte Form der Umsetzung.\r\n\r\nIn einem mehrw\u00f6chigen Prozess wird jedes Thema durch entsprechende Entwurfsmethoden, Skribbels und Skizzen auf die wichtigsten Punkte reduziert und viele Ideen und M\u00f6glichkeiten einer anschaulichen Art der Darstellung entwickelt (im Detail und als Ganzes). Das Ergebnis soll f\u00fcr aussenstehende Betrachter\\*innen in K\u00fcrze erfassbar, verst\u00e4ndlich und nachvollziehbar sein.\r\n\r\nDas Erarbeiten erfolgt selbst\u00e4ndig mit regelm\u00e4\u00dfigen Konsultationen.  \r\nZum optimalen Austausch zwischen Lehrendem und KursteilnehmerInnen werden die Arbeitsschritte und Ideen als Text-Dokument, Zeichnungen, Skizzen fotografiert und Videos in einem personalisiertem Projekt in incom regelm\u00e4\u00dfig eingestellt (Sichtbarkeit nur f\u00fcr TeilnehmerInnen + Lehrende).\r\n\r\n**Hinweis:** Der Kurs richtet sich prim\u00e4r an Studienanf\u00e4nger aus Kommunikationsdesign, Produktdesign und Interfacedesign.\u2028\r\n\r\nKursbeginn am 14. April 2023, 10:00 Uhr. Die Teilnehmerzahl ist auf 20 Personen begrenzt.","module":{"nr":"11EG-P","title":"Prozess","credits":"6"},"teachers":["Prof. Klaus Keller"],"maxStudents":"20","room":"LW 226","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10361","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10361","title":"WHITE NATURE","description":"There\u2019s nothing in a caterpillar that tells you it\u2019s going to be a butterfly. (R. Buckminster Fuller)\u00a0\r\n\r\nIn diesem Kurs vertiefen wir die r\u00e4umliche Wahrnehmung in zwei Phasen. Zun\u00e4chst abstrahieren wir nat\u00fcrliche Strukturen, Formen und Prozesse. Anschlie\u00dfend analysieren wir mit der 5D Methode \u2013 diese inspiriert und strukturiert das Analysieren, Experimentieren und Realisieren \u2013 k\u00fcnstlerische Werke und Arbeitsweisen, erstellen Materialtypologien, experimentieren mit Abformtechniken unterschiedlichster Art und entwickeln daraus prozesshaft eine eigenst\u00e4ndige mehrdimensionale Projektarbeit.\r\n\r\nOrganisatorisches: Der Kurs richtet sich an Studierende des ersten Studienabschnitts im Studiengang Design (Interfacedesign, Kommunikationsdesign, Produktdesign). An den Kurs ist der Werkstattkurs Modellierwerkstatt (4CP) angegliedert. Ist dieser bereits vorhanden, kann der Kurs auch belegt werden.","module":{"nr":"11EG-P","title":"Prozess","credits":"6"},"teachers":["j\u00f6rg misch","Prof. Alexandra Martini"],"maxStudents":"12","room":"LW 229 Modellierwerkstatt","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10398","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10398","title":"Hey Goldberg! - Elementares Gestalten","description":"Hallo Goldberg! - Goes AI (partly)\r\n\r\nIm weitesten Sinne bezieht sich Gestaltung auf einen bewussten Eingriff in die Umgebung, um sie in eine bestimmte Richtung zu ver\u00e4ndern. Dabei werden verschiedene Ans\u00e4tze zur angemessenen Formfindung ber\u00fccksichtigt, je nachdem ob man sich dem Thema funktional, formal oder von Material und Konstruktion ausgehend n\u00e4hert. Durch Kontraste und Spannungen wird die Wahrnehmung, Lesbarkeit und Formensprache von Produkten gesteuert - ob im Print, digital oder am Objekt.\r\n\r\nWir werden die Semesteraufgabenstellung in Teilschritten experimentell und spielerisch bearbeiten. Anhand der Entwicklung einer Rube-Goldberg-Maschine, die eine bestimmte Aufgabe absichtlich in zahlreichen unn\u00f6tigen und komplizierten Einzelschritten ausf\u00fchrt, setzen wir uns mit verschiedenen Lernzielen auseinander. Dabei sind gestalterisches K\u00f6nnen, abstraktes Denken, Teamwork und Improvisation gefragt.\r\n\r\nWir werden uns mit verschiedenen Aspekten der Gestaltung in grundlegenden handwerklichen Techniken sowie in zweidimensionalen und dreidimensionalen Darstellungsprinzipien auseinandersetzen.\r\n\r\nIn diesem Semester werden wir auch mit maschinellem Lernen (AI) im Design experimentieren - Hey Goldberg! Goes AI (teilweise). Eure erstellten Arbeiten k\u00f6nnen durch AI analysiert oder sogar komplett erstellt werden. Es gibt die \u00dcberzeugung, dass AI das Design revolutionieren wird, indem es die Grenzen des menschlichen Verst\u00e4ndnisses und der F\u00e4higkeiten erweitert. Allerdings gibt es Bedenken, dass AI dazu f\u00fchren kann, dass Designer\\*innen in ihrer Kreativit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt werden und Designs austauschbar und generisch werden. Wir werden die Ergebnisse analysieren und \u00fcber Vor- und Nachteile diskutieren.\r\n\r\nDas Kursangebot richtet sich an alle Studierenden des ersten Studienabschnitts und ist ein \u00fcbergreifendes Kursangebot f\u00fcr ID, KD und PD.  \r\n____________________________\r\n\r\nGestaltungsgrundlagen - Elementares Gestalten\r\n\r\nModul: 11EG-P Prozess\r\n\r\nTermin: Montags, 10-14:30 Uhr\r\n\r\nRaum:  LW026\r\n\r\nKursangebot f\u00fcr 1. Studienabschnitt, \u00dcbergreifendes Kursangebot f\u00fcr ID, KD, PD\r\n","module":{"nr":"11EG-P","title":"Prozess","credits":"6"},"teachers":["Stefan Aufrichter"],"maxStudents":"25","room":"LW026","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10404","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10404","title":"Rituale.Formen.Gef\u00e4\u00dfe+","description":"\u201eEssen bildet eine Grundlage der sozialen und kulturellen Identit\u00e4t, es pr\u00e4gt \u00fcber Rituale eine Tradition.\u201c\\* Beim gemeinsamen Essen geht es um mehr als nur Nahrungsaufnahme. Beim Essen kommen wir zusammen, wir kommunizieren, wir teilen \u2013 immer begleitend: Gef\u00e4\u00dfe.\r\n\r\nAuch dieses Semester geht es um Rituale, Gef\u00e4\u00dfe und Keramik.\r\n\r\nInhalt und Ziel des Kurses wird die Auseinandersetzung mit dem Thema sein, das plastische Gestalten von Gef\u00e4\u00dfen, die Umsetzung des Entwurfs, die Abformung in Gips und einem Abguss aus Gie\u00dfton \u2013 ein intensiver Prozess, bei dem viel praktische Handarbeit gefragt ist.\r\n\r\nZum Ablauf:\r\n\r\nNach einer inhaltlichen Auseinandersetzung mit dem Thema \u201eRituale\u201c, werden wir uns dieses Semester wieder intensiv mit der Anfertigung Keramischer Objekte befassen. Daf\u00fcr besuchen wir die K\u00f6nigliche Porzellan Manufaktur (KPM)\\* und widmen uns im Anschluss daran der Umsetzung eines eigenen Entwurfs. Dieses Semester seid ihr frei, wie das Positiv angefertigt wird. Ihr k\u00f6nnt auf 3D-Druck zur\u00fcckgreifen, fr\u00e4sen, drechseln, aus Clay oder Ton modellieren. Dieser Teil des Prozesses muss eigenst\u00e4ndig durchlaufen werden und wird nur eingeschr\u00e4nkt individuell von mir betreut. Ihr seid also auf gegenseitige Unterst\u00fctzung angewiesen und gleichzeitig frei zu experimentieren.\r\n\r\nDer Entwurf wird schlie\u00dflich mit Gips abgegossen und mit Gie\u00dfton vervielf\u00e4ltigt.\r\n\r\n\\+ Dieses Semester stellen wir uns neuen Herausforderungen \u2013 Ziel ist es, eine mehrteilige Form zu gestalten und das Aneinandergarnieren zweier Objekte (z.B. Tasse und Henkel) zu \u00fcben.\r\n\r\nWer einen kurzen Einblick in den Prozess gewinnen m\u00f6chte kann sich folgendes Projekt von mir ansehen: (Ab dem Punkt \u201cAbgie\u00dfen der Negativform) [https:\/\/fhp.incom.org\/project\/8759](https:\/\/fhp.incom.org\/project\/8759)\r\n\r\nzus\u00e4tzliche Hinweise:\r\n\r\n\\- der Besuch bei KPM kostet 24\u20ac pro Person","module":{"nr":"11EG-P","title":"Prozess","credits":"6"},"teachers":["Maike Panz"],"maxStudents":"14","room":"LW229","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10376","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10376","title":"Non-human tales for humans. Data stories of future environments (StAb1)","description":"_**It matters what stories make worlds, what worlds make stories.**_\r\n\r\n\u2015 Donna J. Haraway, Staying with the Trouble: Making Kin in the Chthulucene\r\n\r\nWenn es bedeutsam ist, wie Donna Haraway sagt, welche Geschichten Welten schaffen und welche Welten Geschichten schaffen \u2013 wie wollen wir dann vom Leben in m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen Umwelten erz\u00e4hlen?\r\n\r\nDatenbasierte Darstellungen zeigen steigende Kurven von Artenverlust und globalen Temperaturen. Wissenschaftliche Berichte informieren \u00fcber unvorstellbar riesige Plastikstrudel, \u00fcberd\u00fcngte Landschaften, zugebaute Erde und die damit wachsenden Risiken f\u00fcr die Gesundheit und das Leben aller. Doch bleiben diese Darstellungen oft abstrakt und unbegreifbar. **Wie k\u00f6nnen wir also Welten und Geschichten schaffen, die anschaulich, sinnlich erfahrbar, vermittelnd und w\u00fcnschenswert sind? Wie k\u00f6nnten Umweltdaten und Forschungserkenntnisse in unserem Alltag eine Rolle spielen und die Mensch-Natur-Beziehungen neu definieren?**\r\n\r\nAusgehend von Forschungsdaten und -projekten junger Wissenschaftler\\*innen entwickeln Design Studierende in Luzern und Potsdam poetische, provokative, umsichtige, sehnsuchtsvolle und experimentelle Erz\u00e4hlungen von m\u00f6glichen Zuk\u00fcnften. Umweltdaten bedeuten nicht nur Zahlenreihen, sondern auch Bilder, Satellitenaufnahmen, akustische Aufzeichnungen, Kartierungen usw. Schon jetzt k\u00f6nnen wir dank kleinster Sensoren die Migrationswege von Tieren live verfolgen und den Zustand von W\u00e4ldern und Gew\u00e4ssern beobachten. Wie werden also Umweltdaten unser Leben mit nicht-menschlicher Natur pr\u00e4gen? Dystopie oder Utopie? Als Design Studierende werdet ihr euch mit diesen Fragen auseinandersetzen und die Rolle von Umweltdaten kritisch reflektieren.\r\n\r\nDie Zukunftsvorstellungen k\u00f6nnen in Form von Bildern, Objekten, Visualisierungen, Videos, AR, Inszenierungen, Texten etc. erz\u00e4hlt werden und sollen vor allem zum Diskurs anregen. Im Rahmen der [Umweltbeobachtungskonferenz 2023](https:\/\/www.umweltbeobachtung.eu\/faq\/index.htm#Umweltbeobachtung) werden die Forschungs- und Designprojekte in einer Ausstellung pr\u00e4sentiert und im Anschluss durch weitere Umwelt\u00e4mter in Deutschland und der Schweiz wandern. Zur Konferenz am 14.-15. November 2023 werden alle Teilnehmenden eingeladen.\r\n\r\n[https:\/\/www.umweltbeobachtung.eu\/faq\/index.htm#Umweltbeobachtung](https:\/\/www.umweltbeobachtung.eu\/faq\/index.htm#Umweltbeobachtung)\r\n\r\nAustausch mit HSLU:  \r\nZu Beginn des Kurses wird ein online Austausch mit Studierenden vom MA Eco-Social Design in Luzern (auf Englisch) stattfinden, die in einem Blockseminar \u00fcber 2 Wochen ebenfalls an diesem Projekt arbeiten werden.\r\n\r\nGestaltungsprozess:  \r\nJedes Team bearbeitet ein Thema. Dieses wird durch eine\\*n Forscher\\*in vertreten, der\/die bei Bedarf f\u00fcr R\u00fccksprachen zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\r\nDer Gestaltungsprozess und die Entwicklung der Ausstellungsprojekte findet haupts\u00e4chlich in Teamarbeit statt und umfasst u.a.: Einlesen in wissenschaftliche Zusammenh\u00e4nge, Recherche und Diskurs zu Forschungsfragen, spekulatives Storytelling, Ideenfindung und Prototyping, gestalterische Umsetzung. Dokumentation und Pr\u00e4sentation von Konzepten und Ergebnissen.\r\n\r\n**Partner:**\r\n\r\nKarin Fink, Master Eco-Social Design, Hochschule Luzern\r\n\r\n[https:\/\/www.hslu.ch\/de-ch\/design-kunst\/studium\/master\/eco-social-design](https:\/\/www.hslu.ch\/de-ch\/design-kunst\/studium\/master\/eco-social-design)\r\n\r\nBundesamt f\u00fcr Umwelt BAFU Schweiz, Umweltbundesamt UBA Deutschland, Bundesamt f\u00fcr Naturschutz BfN Deutschland\r\n\r\n**Organisatorisches:**\r\n\r\nDer Kurs wird f\u00fcr den 1. und 2. StAb ge\u00f6ffnet und die Pl\u00e4tze parit\u00e4tisch vergeben. Daher werden f\u00fcr das Kurswahlverfahren erstmal zwei Workspaces eingerichtet. Bei noch offenen Pl\u00e4tzen k\u00f6nnen sich nach dem Verfahren interessierte Teilnehmer\\*innen gerne melden.","module":{"nr":"11EG-P","title":"Prozess","credits":"6"},"teachers":["Prof. Myriel Milicevic"],"maxStudents":"9","room":"D005","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10276","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10276","title":"Data Visualization","description":"This course is an introduction to the field of data visualization that is concerned with the visual analysis and interactive representation of abstract data. Across various spheres of everyday life there is an increasing need to develop effective methods for making sense of data and inform personal and professional decision-making. The aim of data visualization is to utilize the perceptual system to help detect otherwise invisible aspects and gain new insights into data sets. From urban planning and news media to arts and advocacy, there is great hope in the power of data visualization to represent complex issues in an informative and engaging manner. While visualizations can indeed provide novel perspectives on large data sets, they can also obscure or misrepresent certain aspects of a phenomenon. It has become essential for information professionals to develop a critical literacy of data visualization.\r\n\r\nThe aim of this course is to familiarize students with the principles and methods of data visualization and to enable them to design, implement and deploy visualizations to support a range of information practices. Each session of the course will consist of two parts: a lecture component and a tutorial. During the lecture the fundamentals of data visualization will be covered such as mapping data to visual variables, the role that interactivity can play, and techniques for visualizing temporal, geospatial, multidimensional, relational and textual data. The tutorials will be hands-on sessions that complement the lectures with practical activities and assignments involving data analysis and programming. Each student will apply general visualization principles to the creation of a data dossier about a topic of their choice. The course requires basic knowledge of statistics, data structures, and algorithms. At least some prior experience in programming is advisable.\r\n\r\n_Please note: The class will be taught in English. All communication during the seminars as well as literature and auxiliary materials will be in English._","module":{"nr":"12EId-AD","title":"Algorithmen + Daten","credits":"6"},"teachers":["Prof. Dr. Marian D\u00f6rk"],"maxStudents":"0","room":"Haus 2 \/ 210","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":15},"end":{"hour":17,"minutes":15}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10281","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10281","title":"Artificial Design \ud83e\udd16","description":"In den letzten Jahren haben Methoden des\u00a0Maschinellen Lernens (ML) und der K\u00fcnstlichen Intelligenz (KI\/AI) gro\u00dfe Spr\u00fcnge gemacht. **_Was bedeuten diese Entwicklungen f\u00fcr die Zukunft der Design-Disziplinen?_** Von Sprachmodellen (z.B. ChatGPT) die ganze Texte entwerfen k\u00f6nnen bis hin zu Modellen, die aus Texten Bilder generieren (z.B. Stable Diffusion oder Midjourney). Wir werden einen Blick hinter die Kulisse dieser geradezu magischen Systeme werfen und gemeinsam erkunden, welche Potentiale und Probleme diese neuen Werkzeuge uns als Gestalter\\*innen er\u00f6ffnen.\r\n\r\n**Inhalte des Kurses:**\r\n\r\n-   Technische Grundlagen von ML\/KI\r\n-   Kritische Reflektion von ML\/KI\r\n-   ML\/KI in der gestalterischen Praxis\r\n\r\n**Abgabe: Projekt**\r\n\r\n**_Es sind keine technisches Vorkenntnisse erforderlich._**\r\n\r\n  \r\n\r\nWir werden in diesem Kurs eigene Modelle trainieren und benutzen, dies ist aber keine Einf\u00fchrung in die Programmierung komplexer KI-Anwendungen! Es geht darum ein grunds\u00e4tzliches Verst\u00e4ndnis dieser Systeme zu gewinnen und deren Potentiale im Designprozess besser zu verstehen.","module":{"nr":"12EId-AD","title":"Algorithmen + Daten","credits":"6"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10306","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10306","title":"Basics Interface 01|23","description":"Dieser Kurs stellt eine grundlegende Auseinandersetzung mit den zentralen Themen des Interfacedesigns dar. Ausgehend von einer Reihe von Entw\u00fcrfen und Experimenten wird die Herangehensweise an gestalterische Probleme im Interfacedesign vermittelt. Konkret werden im Kurs die Themen Screen-Design, grafische User-Interfaces, Visualisierung und Semiotik behandelt. Dabei steht insbesondere die Verbindung von theoretischem Input und praktische \u00dcbungen im Mittelpunkt. Weiterhin wird ein \u00dcberblick auf die Geschichte des Interfacedesigns gegeben.","module":{"nr":"12EId-FI","title":"Form + Interaktion","credits":"6"},"teachers":["Prof. Boris M\u00fcller"],"maxStudents":"18","room":"D226","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10266","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10266","title":"Interfacedesign: Fokus auf Mensch + Kontext","description":"Der Grundlagenkurs Visual Interface Design widmet sich der Darstellung und Analyse der Umgebung und des Verhaltens von Menschen innerhalb ihrer jeweiligen Lebenswelten. Ziel ist es, dass das Repertoire an gestalterischen Skills, welche in partizipativen Entwurfsprozessen unabdingbar sind, deutlich erweitert wird.\r\n\r\nDer Kurs durchl\u00e4uft daher nicht den vollst\u00e4ndigen Designprozess  \r\nsondern fokussiert sich auf die Verbesserung von Methodenwissen und  \r\n\\-anwendung im Bereich der k\u00fcnstlerisch-analytischen Recherche sowie des visuellen Designbriefings.\r\n\r\nDer Kurs startet mit einem einw\u00f6chigen englischsprachigen Workshop zum Thema \u00abUrban Sketching as a qualitative and visual method of  \r\nspatial research\u00bb, welcher durch Prof. Tai von unserer Partnerhochschule National Taipei University of Technology in Potsdam und Berlin gelehrt wird. Die vollst\u00e4ndige Teilnahme ist verpflichtend f\u00fcr alle Kursteil-nehmer\\*innen (12.\u201317.4.23). In den darauffolgenden beiden Kurswochen werden existierende Interfaces mit der Prototyping-Software Figma  \r\nanalytisch zerlegt und gezielte Redesigns entwickelt. Als dritten Analyse-Zugang widmen wir uns einer Interviewtechnik mit Mental-Map-  \r\nVisualisierungen. Somit befasst sich der erste Teil des Kurses mit der  \r\nErprobung, Reflexion und Darstellung unterschiedlicher Analysetechniken.\r\n\r\nErkenntnisse aus der Beobachtung des urbanen Raums und seiner  \r\n(analogen & digitalen) Nutzung werden im weiteren Kursverlauf in  \r\nunterschiedliche Ma\u00dfstabsebenen \u00fcberf\u00fchrt und angereichert. So sind sowohl Mental Maps, soziale Infrastrukturen als auch digitale Services Gegenstand der weiteren Betrachtung. Im Laufe der systematischen  \r\nAuseinandersetzung mit Menschen und ihrem Kontext sollten sich  \r\nmannigfaltige Design-Fragestellungen ergeben und zahlreiche neue  \r\nIdeen aufkommen, die in probleml\u00f6sungsorientierten Entwurfsprozessen bearbeitet werden k\u00f6nnen. Das Ergebnis des Kurses sind umfangreiche Entwurfsbriefings, die die Studierenden nachvollziehbar, anspruchsvoll und umfangreich anfertigen. Daher wird von allen erwartet, dass sie  \r\nbeobachten, skizzieren, visualisieren, fotografieren, messen, Interview-  \r\nleitf\u00e4den adaptieren und Interviews durchf\u00fchren, in kurzer Zeit eine  \r\nMenge an Ideen generieren und letztendlich ihre Erkenntnisse plausibel argumentieren und vielseitig pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen.","module":{"nr":"12EId-MK","title":"Mensch + Kontext","credits":"6"},"teachers":["Prof. Constanze Langer"],"maxStudents":"16","room":"D106","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10301","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10301","title":"Datenjournalismus 101 - Thema: Irgendwas mit Geld","description":"In diesem Kurs geht es um die Grundlagen des Datenjournalismus: Wo findet man Daten und wie k\u00f6nnen Datens\u00e4tze selber erstellt werden, z.B. mit Scrapern? Wie gewinnt man aus wirren Originalformaten saubere Datens\u00e4tze, die man analysieren und verstehen kann? Und wie kristallisiert man aus einem Datensatz eine klare Aussage und Visualisierung?\r\n\r\nAm Ende des Kurses soll jede\\*r Teilnehmer\\*in ein eigenes kleines datenjournalistisches Projekt (Website) umsetzen. Wer eine interaktive Visualisierung machen m\u00f6chte, sollte Programmierkenntnisse mitbringen und sich selbstst\u00e4ndig in notwendige (Javascript) Libraries und Tools einarbeiten k\u00f6nnen\/wollen. Wer mit statischen Visualisierungen arbeiten m\u00f6chte (z.B. abfotografierte Inszenierungen, Illustrationen, Karten, \u2026) braucht keine Programmiererfahrung. Es wird ein einfaches Website-Template zur Verf\u00fcgung gestellt. Hier k\u00f6nnen dann Grafiken und Texte in ein klassisches Artikelformat eingef\u00fcgt werden. Teil des Kurses wird die Einf\u00fchrung der Programmiersprache R sein, mit der Daten analysiert, aufbereitet und (statisch) visualisiert werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nInhaltlich soll es in den einzelnen Projekten um \u201eirgendwas mit Geld\u201c gehen \u2013 z.B. Pay Gaps, staatliche Ausgaben, Verm\u00f6gensverteilung, \u2026 Die Kursinhalte (z.B. Datenquellen) werden sich an diesem \u00dcberthema orientieren.","module":{"nr":"12EId-MK","title":"Mensch + Kontext","credits":"6"},"teachers":["Ida Flik"],"maxStudents":"18","room":"D105","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10319","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10319","title":"Design the right things! Service Design Basics","description":"In diesem Kurs werden die zentralen Methoden des co-creativen Service Designs in elf 1- bis 2-w\u00f6chigen Modulen vorgestellt, diskutiert und in hands-on \u00dcbungen angewandt: customer journey map, stakeholder mapping, cultural probes, semi-structured interviews, quantitative surveys, insights generation, idea generation workshop, business models design, prototyping, evaluation, outlook and presentation.","module":{"nr":"12EId-MP","title":"Methoden + Prozesse","credits":"6"},"teachers":["Prof. Reto Wettach"],"maxStudents":"18","room":"","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":9,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10272","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10272","title":"Human-Computer Interaction Design","description":"Der Grundlagenkurs f\u00fchrt in die theoretischen, methodischen und gestalterischen Grundlagen der Mensch-Computer Interaktion (HCI \u2013 Human-Computer Interaction) und der verwandten Themen \u00bbHuman-Centered Design\u00ab & \u00bbUser Experience Design\u00ab ein.\r\n\r\nDie Teilnehmer\\*innen erhalten einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Theorien und Methoden zur Konzeption, zum Prototyping und zur Evaluation intuitiv bedienbarer, inklusiver und emotional ansprechender interaktiver Produkte, Systeme und Services. Wer sind meine Nutzer\\*innen und wer nicht? Was f\u00fcr Anforderungen haben sie an ein System, Produkt oder einen Service? Wie k\u00f6nnen ihre Bed\u00fcrfnisse bei der System-, Produkt- oder Servicegestaltung effektiv ber\u00fccksichtigt werden? K\u00f6nnen diese Bed\u00fcrfnisse mit \u00f6kologischen und sozialen Fragestellungen in Einklang gebracht werden oder gibt es vorhersehbar Konflikte? Wie entsteht aus einer Sammlung von Ideen, Inhalten oder Funktionalit\u00e4ten eine konkrete Informationsarchitektur und Navigationsstruktur f\u00fcr eine Website, eine mobile Applikation oder ein umfassendes digitales \u00d6kosystem? Welche Interaktionsformen sind f\u00fcr welche Zielgruppe und welche Nutzungssituation angemessen? Welche Usability- und UX-Guidelines gibt es f\u00fcr VR & AR-Systeme? Wie spielen Design, Prototyping und Evaluation in agilen Entwicklungsprozessen zusammen? Welche Methoden stehen f\u00fcr die Evaluation von Designentw\u00fcrfen und Prototypen zur Verf\u00fcgung (z.B. Eye Tracking-Verfahren)? Welche ethischen Aspekte sind bei der Technikgestaltung zu ber\u00fccksichtigen und was bedeutet dies f\u00fcr den Entwurfsprozess und die Verantwortung von Designer\\*innen? Was bedeuten die aktuellen Diskurse zur \u00dcberwindung einer ausschlie\u00dflichen Fokussierung auf menschliche Nutzer\\*innen \u00bbMore than Human-Centered Design\u00ab f\u00fcr die traditionelle UX-Praxis?\r\n\r\nDie Beantwortung dieser Fragen erfolgt in Form von kompakten Vorlesungsbl\u00f6cken und praxisnahen Gruppen- oder Einzelprojekten aus den verschiedenen Anwendungsdom\u00e4nen der Mensch-Computer-Interaktion. Optimierte User Interfaces f\u00fcr Automaten und Service Points im \u00f6ffentlichen Raum k\u00f6nnen genauso Projektthema sein wie Interface-Konzepte f\u00fcr einen sicheren Umgang mit personenbezogenen Daten oder UI-Entw\u00fcrfe f\u00fcr v\u00f6llig neue Services, die beispielsweise Machine Learning Paradigmen f\u00fcr adaptive User Interfaces nutzen. Auch hinsichtlich der Wahl des vorrangig adressierten Endger\u00e4tes (Smartphone, AR, VR, Smart Object etc.) gibt ein keine Einschr\u00e4nkungen. W\u00e4hrend die Themenauswahl f\u00fcr das Semesterprojekt grunds\u00e4tzlich frei ist, ist das Durchlaufen aller Phasen des Human-Centered Design Prozesse in diesem Kurs verpflichtend.","module":{"nr":"12EId-MP","title":"Methoden + Prozesse","credits":"6"},"teachers":["Prof. Dr. Frank Heidmann"],"maxStudents":"15","room":"D106","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10367","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10367","title":"Lichtf\u00e4nger II","description":"Der Kurs zielt auf die Schulung des Sehens und die Beobachtung des Lichtes. Thema ist die bewusste Wahl fotografischer Mittel. Zum Verst\u00e4ndnis werden beispielhafte Positionen aus der Fotografiegeschichte vorgestellt. \u201eWas ist ein gutes Bild? \u2026 und was macht dessen Zauber aus?\u201c sind die zentralen Fragen des Kurses und der gemeinsamen Bilddiskussionen. Hierbei wird das Sprechen \u00fcber Fotografie entwickelt. Die Kompetenz des Bilderlesens und Bewertens der Qualit\u00e4t von Fotografien erm\u00f6glicht bewusste Auswahl, Bearbeitung, Zusammenstellung und die Entwicklung einer Dramaturgie.\r\n\r\nNeben kleineren Zwischenaufgaben entwickelt jede\/r Teilnehmende eine eigene fotografische Serie mit kurzem Text.\r\n\r\nDie Einschreibung erfolgt \u00fcber das Einschreibesystem auf Incom.\r\n\r\nParallel kann der Werkstattkurs bei Frau Katzek belegt werden","module":{"nr":"12EKd-BW","title":"Bild + Wirkung","credits":"6"},"teachers":["G\u00f6ran Gnaudschun"],"maxStudents":"20","room":"D 308","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10390","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10390","title":"mb15 | Klangbilder","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption, Entwurf und Entwicklung von animierten Klang-Visualisierungen \u2013 basierend auf Musik, Sprache und neu-interpretierten Alltags-Ger\u00e4uschen (zB aus Natur-, Arbeits- und Maschinen-Welten)  \r\n\r\n**Thema**: Die synchrone Montage von Klang- und Bild-Ereignis ist in vielen Anwendungs-Szenarien (Kino, Club, Game, UX\/UI etc) die grundlegende Methode, um besondere emotionale Wirkungen zu erzeugen. Im Entwurfsseminar \u00bbmb15 | Klangbilder\u00ab experimentieren wir mit den wechselseitigen Verh\u00e4ltnissen von Klang und Bild, indem wir a) Animationen zu bestehenden Sounds entwickeln und b) Sounds auf bestehenden Animationen legen. So entstehen in einer Reihe von Kurzprojekten verschiedene Klang-Visualisierungen sowie Soundtracks. Die Visualisierungen bzw Vertonungen k\u00f6nnen abstrakt, gegenst\u00e4ndlich, typografisch, illustrativ sein - oder auf Realbild basieren. Vorkenntnisse im Bereich der Animation sind nicht erforderlich, aber sie sollten die Grundwerkzeugen der digitalen 2D-Mediengestaltung z.B. Illustrator, Photoshop (oder \u00e4hnliche) beherrschen.","module":{"nr":"12EKd-BW","title":"Bild + Wirkung","credits":"6"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D226","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10342","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10342","title":"Naja, geht so. Ein infografisches Fanzine zum Dilettantismus","description":"Informationsdesign und illustrative Infografik sind Designdisziplinen die darauf zielen, komplexe Sachverhalte einfach aufzubereiten. In diesem Seminar werden wir uns mit illustrativen Infografiken besch\u00e4ftigen, die sich inhaltlich mit den Studierenden selbst befassen sollen. Zu diesem Zweck werden sich die Studierenden mit einer Schw\u00e4che, einer dilettantischen T\u00e4tigkeiten oder einer Scharlatanerie besch\u00e4ftigen und ihre pers\u00f6nlichen Erfahrungen zum Ausgangspunkt aller \u00dcberlegungen erheben. Ihre gesammelten Erkenntnisse werden schliesslich in einem infografischen Fanzine zusammengefasst.\r\n\r\nDazu befassen wir uns auch theoretisch mit den wichtigsten Aspekten der illustrativen Infografik, mit einer sinnvoller Datengrundlage, der geeigneten Form, ihrer Glaubw\u00fcrdigkeit und schliesslich mit visuellem Storytelling und dem Erstellen eines Fanzines.","module":{"nr":"12EKd-BW","title":"Bild + Wirkung","credits":"6"},"teachers":["Prof. Lisa Bucher"],"maxStudents":"20","room":"D 308","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10298","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10298","title":"Grundlagen Experiment & Strategie","description":"In diesem Seminar geht es um die Auseinandersetzung mit einer der vielleicht gr\u00f6ssten kommunikativen Herausforderungen unserer Zeit: der Klimakrise. Irgendwo zwischen Gesellschaft, Politik, Wissenschaft und Aktivismus scheint es eine gro\u00dfe Leerstelle zu geben, die wir erkunden, verstehen und bespielen wollen. Im strategischen Teil setzen wir uns mit den wissenschaftlichen Fakten und den unterschiedlichsten gesellschaftlichen Reaktionen darauf auseinander. Es geht uns darum, eine eigene Haltung und schlie\u00dflich eine kommunikative Stimme zu dem Thema zu entwickeln. Diese Stimme kann sich in den unterschiedlichsten gestalterischen Disziplinen und Medien manifestieren. Das ist der experimentelle Teil und er ist somit v\u00f6llig frei, denn um das Zentrum f\u00fcr politische Sch\u00f6nheit zu zitieren: \u201eDieser Kampf wird nicht mit Hashtags, Lichterketten und Online-Petitionen gewonnen, sondern mit Phantasie.\u201c Wir werden also gestalterische Freiheit mit inhaltlicher Analyse verbinden: Experiment und Strategie.\r\n\r\nIm ersten Termin gibt uns Sara Schurmann, Wissenschaftsjournalistin des Jahres und Autorin des Buches \"Klartext Klima\" inhaltliche Starthilfe und ich versuche noch weitere interessante Gespr\u00e4chspartner:innen zu aktivieren.","module":{"nr":"12EKd-FN","title":"Formate + Narration","credits":"6"},"teachers":["Prof. Sven V\u00f6lker","Torsten Lesszinsky"],"maxStudents":"18","room":"D108","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10350","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10350","title":"Think BIG \u2014 Narrationen im Raum","description":"T\u00e4uschen, Vorteile verschaffen, einen h\u00f6heren sozialen Rang einnehmen, Verm\u00f6gen ergaunern\u2026 In der Geschichte gibt es viele zweifelhafte Gestalten, die ihr Umfeld tr\u00fcgten und Gro\u00dfes vorhatten.  \r\n\r\nDie Geschichten rund im Hochstapler\\*innen wird der Gegenstand des Semesters sein. Wir werden uns diese anschauen und uns fragen, wie Anekdoten zu spannenden Pers\u00f6nlichkeiten gro\u00df (!) erz\u00e4hlt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nDazu untersuchen wir die erz\u00e4hlerischen und gestalterischen M\u00f6glichkeiten der Kommunikation im physischen Raum. Mit welchen einfachen und plakativen Mitteln kann ein Narrativ durch Text aufgebaut werden?\r\n\r\nWelche Regeln m\u00fcssen beachtet werden? Wie geht man mit Informationen im physischen Raum um?\r\n\r\nWelche Rolle spielen dabei Kriterien wie Schrift, Schriftgr\u00f6\u00dfen, Materialit\u00e4t und Produktionstechniken, damit Text spannend und gut lesbar ist.\r\n\r\nThink BIG\u2026 nur der Raum mit seinen drei Dimensionen ist die Grenze.","module":{"nr":"12EKd-FN","title":"Formate + Narration","credits":"6"},"teachers":["Vertr.-Prof. Susanne Stahl","Vertr.-Prof. Constanze Hein"],"maxStudents":"15","room":"D223","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10390","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10390","title":"mb15 | Klangbilder","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption, Entwurf und Entwicklung von animierten Klang-Visualisierungen \u2013 basierend auf Musik, Sprache und neu-interpretierten Alltags-Ger\u00e4uschen (zB aus Natur-, Arbeits- und Maschinen-Welten)  \r\n\r\n**Thema**: Die synchrone Montage von Klang- und Bild-Ereignis ist in vielen Anwendungs-Szenarien (Kino, Club, Game, UX\/UI etc) die grundlegende Methode, um besondere emotionale Wirkungen zu erzeugen. Im Entwurfsseminar \u00bbmb15 | Klangbilder\u00ab experimentieren wir mit den wechselseitigen Verh\u00e4ltnissen von Klang und Bild, indem wir a) Animationen zu bestehenden Sounds entwickeln und b) Sounds auf bestehenden Animationen legen. So entstehen in einer Reihe von Kurzprojekten verschiedene Klang-Visualisierungen sowie Soundtracks. Die Visualisierungen bzw Vertonungen k\u00f6nnen abstrakt, gegenst\u00e4ndlich, typografisch, illustrativ sein - oder auf Realbild basieren. Vorkenntnisse im Bereich der Animation sind nicht erforderlich, aber sie sollten die Grundwerkzeugen der digitalen 2D-Mediengestaltung z.B. Illustrator, Photoshop (oder \u00e4hnliche) beherrschen.","module":{"nr":"12EKd-FN","title":"Formate + Narration","credits":"6"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D226","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10371","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10371","title":"Planetarium","description":"Das Urania-Planetarium in Potsdam ist ein interaktives Sternentheater, in dem das Weltall zum Greifen nah scheint. Zus\u00e4tzlich zum Sternenprojektor verf\u00fcgt das Planetarium \u00fcber ein modernes 360\u00b0-Projektionssystem mit dessen Hilfe sich atemberaubende Fl\u00fcge durch den Weltraum, sowie fantastische Blicke in die Tiefen unseres Universums realisieren lassen. Zum Programmangebot geh\u00f6ren regelm\u00e4\u00dfige Live-Shows, Lesungen, Konzerte und Vortr\u00e4ge f\u00fcr Kinder und f\u00fcr Erwachsene.\r\n\r\nIn diesem realit\u00e4tsnahen Seminar arbeiten wir an dem Re-Design wichtiger Kommunikationstr\u00e4ger des Planetariums: Brosch\u00fcre, Veranstaltungsplakat, Webseite. Wir werden uns intensiv mit Gestaltungssystemen und typografischen Strukturen besch\u00e4ftigen. Der Kurs richtet sich an alle, die bereits erste typografische Grundkenntnisse besitzen und diese an einem angewandten Projekt vertiefen m\u00f6chten.\r\n\r\n\/\/ Organisation: Unser Seminar startet mit einem Besuch im Planetarium vor Kursbeginn: Freitag, 31. M\u00e4rz, 14:50 Uhr.\u00a0Alle weiteren Seminare an der FH sind planm\u00e4\u00dfig immer montags um 10 Uhr in Raum D223.","module":{"nr":"12EKd-SA","title":"Schrift + Ausdruck","credits":"6"},"teachers":["Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"20","room":"D223 (Typoraum)","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10373","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10373","title":"Type and See 2 \u2013 Urban Type Walk","description":"Augen auf! Dieser Typografie-Grundlagenkurs ist eine Sehschule. Ausgehend von typografischen Referenzen\u00a0und eigenen Fundst\u00fccken aus dem urbanen Raum werden theoretische und gestalterische Grundlagen der Typografie vertieft. Themen sind u.a. Schriftarten und Klassifikationen, Schriftwahl und Wirkung, Textsatz, Komposition, Detailtypografie.\u00a0\r\n\r\nDieses Semester entwerft ihr einen Urban Type Walk und die dazugeh\u00f6rige Karte. Daf\u00fcr macht ihr euch auf die Suche nach typografischen Lieblingsorten in der Stadt. Spannende Schilder, verr\u00fcckte Schaufensterbeschriftungen, historische Fassadenmalereien oder k\u00fcnstlerische Installationen mit Schrift \u2026 Was ist typisch lokal? Was gibt es \u00fcberall?\u00a0Begleitend zu der Entwurfsarbeit werden wir uns mit Gestaltungssystemen, typografischen Strukturen und kartografischen Grundlagen besch\u00e4ftigen. \/\/ Organisation: Das Seminar findet an der FH und im urbanen Raum statt.","module":{"nr":"12EKd-SA","title":"Schrift + Ausdruck","credits":"6"},"teachers":["Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"20","room":"D223 (Typoraum)","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":30},"end":{"hour":17,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10313","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10313","title":"Vom Zeichen zur Ansprache","description":"Entwurfs-Grundlagen f\u00fcr das Lehrgebiet \u201eIdentit\u00e4t & Zeichen\u201c: Es geht um die Konzeption visueller Markenzeichen, die Gestaltung familien\u00e4hnlicher grafischer Systeme sowie die Entwicklung werblicher Ansprachestrategien entwickelt. Vorlesungen bzw. Lehr-VIDEOs vermitteln die relevanten Denkmodelle dahinter und besch\u00e4ftigen sich mit einzelnen Gestaltungselementen. Neben Workshops und \u00dcbungen bildet das ReDesign f\u00fcr ein Kleinunternehmen aus Potsdam im Rahmen einer lockeren Kooperation den praktischen Schwerpunkt des Seminars \u2026","module":{"nr":"12EKd-ZA","title":"Zeichen + Ansprache","credits":"6"},"teachers":["Prof. Matthias Beyrow"],"maxStudents":"13","room":"D\/310","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10331","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10331","title":"redesign physical products","description":"In dem Entwurfsseminar analysieren wir bestehende Produkte durch Anschauung, Gebrauch und Zerlegen in die Einzelteile. In der Industrie ist Reverse Engineering \u00fcblich, um die Produkte der Mitbewerber zu verstehen. F\u00fcr Designer:innen steckt im Zerlegen und Analysieren von Produkten die Chance, sich sehr schnell und intuitiv grundlegendes Wissen anzueignen. Dabei betrachten, analysieren und dokumentieren wir in der Gruppe den gesamten Lebenszyklus eines Produktes: Produktnutzen, Gestaltung, Struktur, Material, Komponenten, Produktion, Verpackung, Nutzung, Ergonomie, Haptik, Konstruktion, Verbindungstechnik, Reparaturf\u00e4higkeit, Service und Nachhaltigkeit. Im Rahmen der Auseinandersetzung werden wir auch die Nachteile des jeweiligen Produkts herausarbeiten, die den Ansatzpunkt f\u00fcr das jeweilige Redesign darstellen. Auf dieser Grundlage werden alle Teilnehmenden ein Produkt ausw\u00e4hlen, analysieren, den Prozess dokumentieren, Konzepte f\u00fcr die Verbesserung des Produkts erarbeiten und ein eigenes Redesign gestalten und entwickeln.\r\n\r\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Teilnahme am Kurs ist der Zugang zur Modellbauwerkstatt. Vorkenntnisse im Bereich CAD sind willkommen.\r\n\r\nLearnings:  \r\n\u2022 Grundlagen der Gestaltung, Entwicklung und Positionierung von Produkten  \r\n\u2022 Technischer Aufbau, Struktur, Dimension und Anordnung von Komponenten (Package)  \r\n\u2022 Produktnutzen, Ergonomie, Haptik, Materialit\u00e4t  \r\n\u2022 Material, Produktion, Konstruktion, Nachhaltigkeit","module":{"nr":"12EPd-OI","title":"Objekt + Intention","credits":"6"},"teachers":["Prof. Holger Jahn"],"maxStudents":"20","room":"D307","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10289","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10289","title":"soft spaces","description":"**Das Seminar \u201esoft spaces\u201c besteht aus zwei Seminarteilen die nur zusammen belegt werden k\u00f6nnen:**\r\n\r\n**1\/ \u201esoft spaces\u201c (Do. 10 Uhr bis 13 Uhr \/ Prof. Silvia Kn\u00fcppel & Co Teaching Samira Akhavan)**\r\n\r\n**&**\r\n\r\n**2\/ \u201eTextil & Konstruktion\u201c (Do. 14 Uhr bis 17 Uhr \/ M.A. Samira Akhavan)**\r\n\r\nEs werden zwei Scheine vergeben: Entwurfsgrundlagen\/\u201esoft spaces\u201c (6 CP) und analoge Modellbauwerkst\u00e4tten (4CP).\r\n\r\n\\-> Nachdem Ihr durch das Kurswahlverfahren f\u00fcr den \u201esoft spaces\u201c Kurs zugeteilt und in den Kurs aufgenommen wurdet, tragt Euch bitte auch in den Workspace \u201eTextil & Konstruktion\u201c ein (s. Link).\r\n\r\n[https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10289](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10289)\r\n\r\nIn dem Seminar \u201esoft spaces\u201c geht es um das Erforschen und die experimentelle, konzeptuelle, wie auch theoretische Auseinandersetzung von r\u00e4umlichen Strukturen mit \u201esoft materials\u201c jeglicher Art.\r\n\r\nAn Hand von zwei Arbeitsaufgaben zum Thema \u201eMensch, K\u00f6rper, Raum\u201c, wird eine textile Technik (Weben oder Stricken) von Anbeginn erlernt, weiterentwickelt und manipuliert mit dem Ziel, diese in r\u00e4umliche Kompositionen und dreidimensionale Konstrukte zu transformieren. Die Zuteilung zu den Techniken erfolgt per Losverfahren.\r\n\r\nAm Ende des Seminars soll die Technik in eine experimentelle, textile \u201eArchitektur\u201e \u00fcbersetzt werden.\r\n\r\n**Vorkenntnisse in textilen Herstellungstechniken sind nicht erforderlich. Nur in Kombination mit der Teilnahme am Kurs \u201cTextil & Konstruktion\" (M.A. Samira Akhavan) m\u00f6glich.**","module":{"nr":"12EPd-RK","title":"Raum + Kontext","credits":"6"},"teachers":["Prof. Silvia Kn\u00fcppel"],"maxStudents":"16","room":"LW 138 ","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10354","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10354","title":"DESIGN M\u00c4ANDERN VII","description":"Im Entwurfsseminar Design M\u00e4andern geht es darum, ein Verst\u00e4ndnis dafu\u0308r zu bekommen, wie handwerkliche, serielle Produkte in unterschiedlichen Arbeitsabl\u00e4ufen entstehen und welche Materialien verwendet werden. Dabei entstehen folgende Fragen: \u201eWas sind Negativ- und Positivform, wann spricht man von einer Mutterform?\u201c Dazu recherchiert der Kurs Handwerkst\u00e4tig- und fertigkeiten, sowie deren Form- und Produktionswerkzeuge. Basierend auf einem erstellten Material- und Produktionsmapping werden unterschiedliche Werkzeugstrategien entwickelt. Mittels einfacher Grundlagenu\u0308bungen entsteht ein Formrepertoire, welches das sp\u00e4tere Fundament fu\u0308r die entscheidende Mutterform ist. Bevor das Objekt alle Produktionsschritte durchl\u00e4uft bedarf es eines genauen Produktionsplans, bzw. einer Objektanalyse, ob die Mutterform das Potential fu\u0308r vielf\u00e4ltige Funktionen und Materialit\u00e4ten aufweist.\r\n\r\nAm Ende des Projekts entsteht ein niederkomplexes Produkt, welches sich durch mehrere Werkzeugstufen m\u00e4andert hat, welches im Entstehungsprozess unterschiedliche Werkzeuge erfahren und zugleich selbst als Werkzeug fungiert.\r\n\r\nLearnings:\r\n\r\n\u2022 Designmethode \u201eDesign M\u00e4ander\u201c\r\n\r\n\u2022 Material- und Fertigungskenntnisse, zu Holz, Wachs, Gips, Keramik, Epoxidharz, Metall & Beton\r\n\r\n\u2022 Form- & Modellbau, mittels Gips (J\u00f6rg Misch), CNC - Isel (Sebastian Reichel), 3D Druck (Tutoren)  \r\n\r\n\u2022 Grundlagenu\u0308bungen zur Formbildung\r\n\r\n\u2022 Prozess- und Produktentwicklungskultur\r\n\r\n\u2022 Entwicklung von Formrepertoire\r\n\r\n\u2022 Form und \u00c4sthetik Diskussion\r\n\r\n\u2022 Selbstorganisation\r\n\r\n\u2022 Verantwortung","module":{"nr":"12EPd-TP","title":"Technik + Produkt","credits":"6"},"teachers":["Prof. Hermann Weizenegger"],"maxStudents":"12","room":"LW 229 Modellierwerkstatt","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":15,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10281","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10281","title":"Artificial Design \ud83e\udd16","description":"In den letzten Jahren haben Methoden des\u00a0Maschinellen Lernens (ML) und der K\u00fcnstlichen Intelligenz (KI\/AI) gro\u00dfe Spr\u00fcnge gemacht. **_Was bedeuten diese Entwicklungen f\u00fcr die Zukunft der Design-Disziplinen?_** Von Sprachmodellen (z.B. ChatGPT) die ganze Texte entwerfen k\u00f6nnen bis hin zu Modellen, die aus Texten Bilder generieren (z.B. Stable Diffusion oder Midjourney). Wir werden einen Blick hinter die Kulisse dieser geradezu magischen Systeme werfen und gemeinsam erkunden, welche Potentiale und Probleme diese neuen Werkzeuge uns als Gestalter\\*innen er\u00f6ffnen.\r\n\r\n**Inhalte des Kurses:**\r\n\r\n-   Technische Grundlagen von ML\/KI\r\n-   Kritische Reflektion von ML\/KI\r\n-   ML\/KI in der gestalterischen Praxis\r\n\r\n**Abgabe: Projekt**\r\n\r\n**_Es sind keine technisches Vorkenntnisse erforderlich._**\r\n\r\n  \r\n\r\nWir werden in diesem Kurs eigene Modelle trainieren und benutzen, dies ist aber keine Einf\u00fchrung in die Programmierung komplexer KI-Anwendungen! Es geht darum ein grunds\u00e4tzliches Verst\u00e4ndnis dieser Systeme zu gewinnen und deren Potentiale im Designprozess besser zu verstehen.","module":{"nr":"12EPd-TP","title":"Technik + Produkt","credits":"6"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10307","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10307","title":"Introduced: Design-Pers\u00f6nlichkeiten","description":"Die Geschichte einer Disziplin wird ma\u00dfgeblich von Personen gepr\u00e4gt. So w\u00e4re etwa die Geschichte des Bauhauses ohne Walter Gropius sicherlich eine andere, wenn das Bauhaus \u00fcberhaupt entstanden w\u00e4re. Im Kurs besch\u00e4ftigen wir uns mit den Biografien von f\u00fcr Produkt-, Kommunikations- und Interface-Design relevanten Personen, mit ihren Arbeiten sowie ihrem Einfluss damals und heute.","module":{"nr":"13Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"4"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"25","room":"D 119","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10305","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10305","title":"Design-Streifz\u00fcge. How we tell the world.","description":"Dieser Kurs besteht sowohl aus Exkursionen als auch aus Treffen in der FHP. Wir besch\u00e4ftigen uns mit den Themen 'Visionen' und suchen, wo immer m\u00f6glich, nach Statements von Designer:innen, die in die Zukunft weisen k\u00f6nnten.\r\n\r\nEin weiterer Schwerpunkt des Kurses ist die Frage, \u00fcber welche Erinnerungen eine Gesellschaft eigentlich verf\u00fcgt und wie diese, nicht zuletzt am Beispiel Ausstellungen, 'gemacht' werden.  \r\n\r\nWir suchen Orte oder Begebenheiten auf, die eine Diskussion \u00fcber Grenzen und M\u00f6glichkeiten von Design er\u00f6ffnen sollen. Stationen werden v.a. aktuelle Ausstellungen sein. (Vorschl\u00e4ge sind willkommen). Ein paar Mal k\u00f6nnen Eintrittsgelder wohl nicht vermieden werden. Im Wechsel und in etwa 14t\u00e4gig werden Besprechungen und Konsultationen stattfinden. In der FH treffen wir uns um 10.15 Uhr, die weiteren Anfangszeiten varriieren je nach Exkursion zwischen 10.15 Uhr und 11.00 Uhr.\r\n\r\nDie Leistungsanforderungen variieren je nach Studienabschnitt. Am Ende des Kurses soll zudem ein Kurs-Journal entstehen. Es soll zum Nachdenken \u00fcber Visionen in Design, Architektur und Gesellschaft einladen.","module":{"nr":"13Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"4"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"16","room":"D 119 oder outdoor","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10304","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10304","title":"ZACK! Geschichte(n) der Comics und Graphic Novels zwischen Schund und Kunst","description":"Comics, Cartoons und Graphic Novels sind keineswegs ein Ph\u00e4nomen unserer Zeit, auch wenn ihre Zahl inzwischen riesengro\u00df ist.\r\n\r\nIm Kurs werden wir die Anf\u00e4nge und die Entwicklung dieses Genres nachzeichnen, Meilensteine vorstellen und verschiedene Design-Gattungen unterscheiden. Und viele Comics lesen! ;)","module":{"nr":"13Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"4"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"25","room":"D 119","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10405","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10405","title":"Urheber-, Design- und Medienrecht (Vorlesung)","description":"Die Vorlesung behandelt die Grundz\u00fcge des Urheber-, Design-, Lizenz- und \u00c4u\u00dferungsrechts im deutschen und im europ\u00e4ischen Kontext. Dazu geh\u00f6ren u.a. die Fragen, welche Werke urheberrechtlich gesch\u00fctzt sein k\u00f6nnen (z.B. Text, Fotografie, Film, bildende Kunst, Computerprogramme), wie ein Design eingetragen werden kann, wie lange der Schutz w\u00e4hrt, wie Rechte lizensiert werden k\u00f6nnen und welche M\u00f6glichkeiten ein Rechteinhaber hat, gegen Rechtsverletzungen vorzugehen. Ein weiteres Thema der Vorlesung sind die Bedingungen und Limitierungen der (nicht nur journalistischen) Wort- und Bildberichterstattung. Besonders relevant sind dabei die unterschiedlichen Facetten des Allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts (Recht am eigenen Bild, Schutz der pers\u00f6nlichen Ehre) einschlie\u00dflich des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung (Datenschutz). Neben den historischen und \u00f6konomischen Hintergr\u00fcnden des Medienrechts werden wir insbesondere die gro\u00dfen Herausforderungen diskutieren, die sich aus der Entwicklung der digitalen Medien und des Internets f\u00fcr dieses Rechtsgebiet ergeben. Im Rahmen einer integrierten \u00dcbung werden wir das Gelernte anhand von praktischen F\u00e4llen trainieren.","module":{"nr":"13Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"4"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"90","room":"FH Potsdam D\/011","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10386","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10386","title":"Headlines & Deadlines \u2013 Angewandtes Projektmanagement","description":"Projektarbeit ist etwas, was uns als Gestaltende im Berufsleben zunehmend begegnet. Besonders in der selbst\u00e4ndig organisierten T\u00e4tigkeit ist Projektmanagement eine wichtige Basisqualifikation f\u00fcr die Planung und Durchf\u00fchrung von Projekten.\r\n\r\nDer Kurs ist aufgebaut wie ein Planspiel: Entlang eines fiktiven Designauftrags f\u00fcr die Erstellung eines Artworks, wird Projektmanagement praxisnah vermittelt. In kleineren Teams werden Zielvorgaben, Meilensteine und Deadlines erarbeitet, sowie Aufgaben im Team delegiert. Es werden Konzepte entwickelt; Ideen visualisiert und pr\u00e4sentiert; Layouts nach Spezifikationen angelegt, sowie Produktionsverfahren und Druckvorstufe beleuchtet.\r\n\r\nDas Seminar richtet sich an Studierende des ersten Studienabschnitts.","module":{"nr":"13Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"4"},"teachers":["Jan-Phillip Wirth"],"maxStudents":"30","room":"D119","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10327","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10327","title":"How To Found A Business: Writing A Bankable Business Plan","description":"Develop your business idea to a business concept!\r\n\r\nThis course aims at experiencing what it means to run a business in all its facets. You develop your business idea that further will be developed to a marketable business concept. The meaning of entrepreneurial spirit will be discussed and you have the opportunity to reflect yourself with regards to your skills as entrepreneur. You also learn how to develop an organisation and how to finance your future business. This class will finish by proving your business concept to be economical.\r\n\r\nThe template of a bankable business plan will work as structure concerning class contents: business idea, value proposition, entrepreneurs, market analysis, marketing mix, organisation strategy, milestones, SWOT, financing, calculation of liquidity needs and profitability.\r\n\r\nQuestions with regards to Aufenthaltstitel for self employment can be clarified as well.\r\n\r\nThis course is designed to be very interactive. Lecture starts with a pitch of your business idea.\r\n\r\nRegular participation is required in order to be able to support each other. The lecturer Anett Lommatzsch will present new contents. Students are able to work in groups or develop their own business concept by using creative methods and management techniques introduced by the lecturer. Students will present their results regularly during the course.\r\n\r\nOfficial language is English.","module":{"nr":"13Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"4"},"teachers":["Anett Lommatzsch"],"maxStudents":"0","room":"Haus 4 Raum 1.02","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10408","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10408","title":"less is norm.","description":"Design in Diskurs und Kanon fokussiert meist nur einige wenige Perspektiven, die sich als \u201egut\u201c, neutral und universell g\u00fcltig labeln. Durch diese \u00dcberh\u00f6hung werden die vielf\u00e4ltigen Perspektiven abseits dieser Normen als \u201eanders\u201c markiert herabgesetzt. Doch kann Gestaltung \u00fcberhaupt neutral, universell und \u201egut\u201c sein?\r\n\r\nDesign entsteht zwangsl\u00e4ufig in einem gesellschaftlichen Kontext \u2013 es wirkt aus der Gesellschaft in diese hinein und transportiert unwillk\u00fcrlich deren Wertevorstellungen. Ohne das kritische Hinterfragen der zugrundeliegenden Machtstrukturen und ihrer Wirkm\u00e4chtigkeiten tragen wir alle (un)mittelbar zur Verfestigung von sozialen Ungleichheitsverh\u00e4ltnissen bei.\r\n\r\nAusgehend von einer intersektionalen queer\\*feministischen Perspektive, die die vorhandenen Verh\u00e4ltnisse als konstruiert und ver\u00e4nderbar begreift, wollen wir uns dem Thema n\u00e4hern. Dabei werden wir marginalisierte Positionen ins Zentrum unserer Auseinandersetzungen r\u00fccken und kritische Potentiale und Interventionsm\u00f6glichkeiten mit und durch Gestaltung ins Blickfeld nehmen.\r\n\r\n\u00dcber die Auseinandersetzung mit theoretischen und aktivistischen Positionen (u.a. feministische, queere, dekoloniale) in Texten, Podcasts, Videos, ggf. auch als Archiv- oder Ausstellungsbesuch, werden wir auch die eigenen Positionierungen und verinnerlichten Bilder reflektieren. Gemeinsam diskutieren wir, weshalb und auf welche Weise Design diskriminierende Ein- und Ausschl\u00fcsse (re)produziert und suchen Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr Ver\u00e4nderung hin zu einem gerechteren Design(prozess).\r\n\r\n\u00dcber die Ausarbeitung eines Referats bzw. nach Absprache einer alternativen Herangehensweise soll an diese Perspektiven angekn\u00fcpft, eigene Interessensschwerpunkte und Fragestellungen vertieft und in den Kurs eingebracht werden.\r\n\r\nDer Kurs ist offen f\u00fcr alle Designstudent\\*innen im 1. Studienabschnitt, die Lust haben, sich kritisch mit Design und Gesellschaft auseinanderzusetzen.","module":{"nr":"13Th-DMT","title":"Design-\/Medientheorie","credits":"4"},"teachers":["Judith Fehlau"],"maxStudents":"24","room":"D119","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10307","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10307","title":"Introduced: Design-Pers\u00f6nlichkeiten","description":"Die Geschichte einer Disziplin wird ma\u00dfgeblich von Personen gepr\u00e4gt. So w\u00e4re etwa die Geschichte des Bauhauses ohne Walter Gropius sicherlich eine andere, wenn das Bauhaus \u00fcberhaupt entstanden w\u00e4re. Im Kurs besch\u00e4ftigen wir uns mit den Biografien von f\u00fcr Produkt-, Kommunikations- und Interface-Design relevanten Personen, mit ihren Arbeiten sowie ihrem Einfluss damals und heute.","module":{"nr":"13Th-DMT","title":"Design-\/Medientheorie","credits":"4"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"25","room":"D 119","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10340","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10340","title":"Analoges Zeichnen_2","description":"Die Veranstaltung \u00bbAnaloges Zeichnen\\_2\u00ab baut auf den Kurs 1 auf, bzw. setzt dreidimensionale Zeichenf\u00e4higkeiten voraus. Die Studierenden erlernen im ersten Teil wie ein 3D Objekt zeichnerisch aus der eigenen Vorstellungskraft heraus entwickelt werden kann. Dabei geht es prim\u00e4r um zeichnerische und analytische Methoden zum Generieren von verschiedenen Formideen sowie um die Bef\u00e4higung, sich eigenst\u00e4ndig f\u00fcr einen Entwurf zu entscheiden. Im zweiten Teil erarbeiten die Studierenden ein imagin\u00e4res Produkt. Das Ergebnis und der zeichnerische Ideenfindungsprozess werden auf einem analog erstellten Pr\u00e4sentationsboard pr\u00e4sentiert.\r\n\r\nZiel der Lehrveranstaltungen ist das zwei und dreidimensionale Vorstellungsverm\u00f6gen zu schulen und die Studierenden zu bef\u00e4higen, mit einfachen Techniken Ideen und Details schnell zu kommunizieren und eine Bandbreite von Ideen freih\u00e4ndig visualisieren zu k\u00f6nnen. Zudem soll das Verst\u00e4ndnis gepr\u00e4gt werden, dass eine Form nicht willk\u00fcrlich ist, sondern dass diese verstanden und erarbeitet werden muss.","module":{"nr":"14W-AM-L","title":"Analoge Modellbauwerkst\u00e4tten (120h)","credits":"4"},"teachers":["Dipl. Des Torsten Redlich"],"maxStudents":"16","room":"D311","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10330","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10330","title":"HAND AND CRAFT > Modellbauwerkstattkurs > B-SoSe 2023","description":"HAND AND CRAFT > Modellbauwerkstattkurs\r\n---------------------------------------\r\n\r\nB-SoSe 2023 (Blockkurs)  \r\n25\\. Juli bis 02. August 2023 (t\u00e4glich von 10-17h)\r\n\r\nModul I\/4 Werkstattpraxis 3D, 14W-AM-SE (2 CP)\r\n\r\n\/\/\/\r\n\r\nDer Werkstattkurs **HAND AND CRAFT** befasst sich mit den handwerklichen Grundfertigkeiten des Modellbaus.\r\n\r\nAnhand verschiedenartiger Arbeitsmodelle wird der sichere Umgang mit den Maschinen der Holz- und Metallwerkstatt vermittelt und durch die praktische Umsetzung der Werkst\u00fccke erprobt.\r\n\r\nDurch das praktische handwerkliche Arbeiten mit unterschiedlichen Werkstoffen, Fertigungsverfahren und Schwerpunkten wird der komplexe Prozess von Entwurf, Planung und Realisierung erfahren und bildet eine Grundlage im ersten Studienabschnitt.\r\n\r\nOrganisatorisches:\r\n------------------\r\n\r\nDer Kurs ist im Sommersemester f\u00fcr alle interessierten Studierenden des Fachbereichs Design offen. Nach erfolgreicher Teilnahme, die die fachlicher Ein- und Unterweisung beinhaltet, ist das Arbeiten in den Werkst\u00e4tten gestattet. Die Teilnehmer\\*innenzahl ist auf maximal 8 Personen begrenzt.\r\n\r\nIm Sommersemester wird das Einschreibverfahren verwendet. Bitte achtet auf die Termine! Nicht vergebene Pl\u00e4tze werden \u00fcber den allgemeinen Workspace \u201eModellbauwerkstatt\u201c bekannt gegeben. [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751)\r\n\r\n**ORT:** Modellbauwerkstatt (LW 019)  \r\n**INCOM:** HAND AND CRAFT > Modellbaukurs > B-SoSe 2023  \r\nLINK INCOM: [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10330\/](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10330\/)  \r\nWERKSTATTFILM\/SICHERHEITSUNTERWEISUNG: [https:\/\/vimeo.com\/503255898](https:\/\/vimeo.com\/503255898) (english subtitle)\r\n\r\nVoraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb:\r\n-----------------------------------\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind verpflichtend. Arbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen sind Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des Werkstattscheins.\r\n\r\nTermine Blockkurs > B-SoSe 2023\r\n-------------------------------\r\n\r\nT\u00e4glich vom 25. Juli bis 02. August 2023 (t\u00e4glich von 10-17h)","module":{"nr":"14W-AM-S","title":"Analoge Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","credits":"2"},"teachers":["Anne Boenisch"],"maxStudents":"8","room":"LW 017 - 019 \/ LW 013","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10329","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10329","title":"HAND AND CRAFT > Modellbauwerkstattkurs > A-SoSe 2023","description":"HAND AND CRAFT > Modellbauwerkstattkurs\r\n---------------------------------------\r\n\r\n**\\> A-SoSe 2023**  \r\n\r\n**\\> 14. April bis 12. Mai 2023 (jeweils Mittwochnachmittags sowie Freitags)**\r\n\r\nDer Werkstattkurs **HAND AND CRAFT** befasst sich mit den handwerklichen Grundfertigkeiten des Modellbaus.\r\n\r\nAnhand verschiedenartiger Arbeitsmodelle wird der sichere Umgang mit den Maschinen der Holz- und Metallwerkstatt vermittelt und durch die praktische Umsetzung der Werkst\u00fccke erprobt.\r\n\r\nDurch das praktische handwerkliche Arbeiten mit unterschiedlichen Werkstoffen, Fertigungsverfahren und Schwerpunkten wird der komplexe Prozess von Entwurf, Planung und Realisierung erfahren und bildet eine Grundlage im ersten Studienabschnitt.\r\n\r\nOrganisatorisches:\r\n------------------\r\n\r\nDer Kurs ist im Sommersemester f\u00fcr alle interessierten Studierenden des Fachbereichs Design offen. Nach erfolgreicher Teilnahme, die die fachlicher Ein- und Unterweisung beinhaltet, ist das Arbeiten in den Werkst\u00e4tten gestattet. Die Teilnehmer\\*innenzahl ist auf maximal 8 Personen begrenzt.\r\n\r\nIm Sommersemester wird das Einschreibverfahren verwendet. Bitte achtet auf die Termine! Nicht vergebene Pl\u00e4tze werden \u00fcber den allgemeinen Workspace \u201eModellbauwerkstatt\u201c bekannt gegeben. [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751)\r\n\r\n**ORT:** Modellbauwerkstatt (LW 019)  \r\n**INCOM:** HAND AND CRAFT > Modellbaukurs > A-SoSe 2023  \r\n**LINK INCOM:** [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10329](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10329)\r\n\r\n**WERKSTATTFILM\/SICHERHEITSUNTERWEISUNG**: [https:\/\/vimeo.com\/503255898](https:\/\/vimeo.com\/503255898) (english subtitle)\r\n\r\nVoraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb:\r\n-----------------------------------\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind verpflichtend. Arbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen sind Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des Werkstattscheins.\r\n\r\nTermine: 14. April bis 12. Mai 2023\r\n-----------------------------------\r\n\r\njeweils Mittwoch 14-18h und Freitag 9-16\/17h  \r\n\r\n14.04.2023 (FR): 10-17h  \r\n19.04.2023 (MI): 14-17\/18h  \r\n21.04.2023 (FR): 10-17h  \r\n26.04.2023 (MI): 14-17\/18h  \r\n28.04.2023 (FR): 10-17h  \r\n05.05.2023 (FR): 10-17h  \r\n10.05.2023 (MI): 14-17\/18h  \r\n12.05.2023 (FR): 10-17\/18h","module":{"nr":"14W-AM-S","title":"Analoge Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","credits":"2"},"teachers":["Anne Boenisch"],"maxStudents":"8","room":"LW 017 - 019 \/ LW 013","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10338","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10338","title":"Analoges Zeichnen_1","description":"In der Veranstaltung \u00bbAnaloges Zeichnen\\_1\u00ab geht es um eine spezielle Art des Zeichnens f\u00fcr uns Designer\\*innen. In keinem anderen Medium k\u00f6nnen wir so frei, schnell und analytisch arbeiten wie mit dem Stift auf Papier. Das macht f\u00fcr uns das Zeichnen zu einem wichtigen Werkzeug im gesamten Designprozess.\r\n\r\nDie Studierenden erlernen und begreifen das spezielle Zeichnen f\u00fcr Design an exemplarischen 2D und 3D Beispielen. Es geht darum, das Verst\u00e4ndnis von Engineering und Design zusammen zu bringen.\r\n\r\nAls erstes werden alle wesentlichen Aspekte des Designzeichnens, von perspektivischen Konstruktionen \u00fcber das zwei und dreidimensionale Freiformzeichnen bis hin zu Rendering-Techniken unterrichtet. Dabei wird auch der Einsatz verschiedener Arbeitsmittel behandelt.\r\n\r\nAls zweites werden verschiedene Darstellungsmethoden und Techniken an einem exemplarischen Objekt ge\u00fcbt und verdichtet. Diese f\u00fchren von 2D und 3D Skizzen bis hin zu finalen Pr\u00e4sentationsrenderings. Das finale Ergebnis und der zeichnerische Ideenfindungsprozess werden auf einem analog erstellten Pr\u00e4sentationsboard vorgestellt.","module":{"nr":"14W-AM-SE","title":"Analoge Modellbauwerkst\u00e4tten","credits":"2"},"teachers":["Dipl. Des Torsten Redlich"],"maxStudents":"16","room":"D311","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10290","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10290","title":"Textil & Konstruktion","description":"**Der Kurs \u201eTextil & Konstruktion\u201c ist Teil des Seminars \u201esoft spaces\u201c (Prof. Silvia Kn\u00fcppel) und kann nur zusammen belegt werden.**\r\n\r\n**2\/ \u201esoft spaces\u201c \/ Do. 10 Uhr bis 13 Uhr \/ Prof. Silvia Kn\u00fcppel**\r\n\r\n**&**\r\n\r\n**1\/ \u201eTextil & Konstruktion\u201c \/ Do. 14 Uhr bis 17 Uhr \/ M.A. Samira Akhavan)**\r\n\r\nEs werden zwei Scheine vergeben: Entwurfsgrundlagen\/\u201esoft spaces\u201c (6 CP) und analoge Modellbauwerkst\u00e4tten (4 CP).\r\n\r\n\\-> Nur wer durch das Kurswahlverfahren in den Kurs \u201esoft spaces\u201c (s. Link unten) aufgenommen wurde, kann auch an dem Kurs Textil & Konstruktion teilnehmen.\r\n\r\n[https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10289](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10289)\r\n\r\nDer Kurs vermittelt die Grundlagen der textilen Konstruktionsverfahren Stricken oder Weben, sowie Kenntnisse zur selbstst\u00e4ndigen Nutzung der Maschinen des TexLabs. Ziel des Kurses ist die Erarbeitung eines textilen Vokabulars, das im Entwurf eingesetzt werden kann.\r\n\r\nIm Kurs erarbeitet jede\/r Studierende eine Materialprobensammlung der jeweiligen Technik, bei der sich mit Farbe und Textur auseinandergesetzt wird. Jede\/r Studierende arbeitet dabei vertieft entweder mit der Technik des Webens ODER der Technik des Strickens.\r\n\r\nDie Zuteilung der Techniken erfolgt per Losverfahren.\r\n\r\nBeim Weben wird sowohl mit dreidimensionaler Webtechnik als auch mit Gatterkammwebst\u00fchlen und Schaftwebst\u00fchlen gearbeitet und Grundlagen der Bindungslehre vermittelt.\r\n\r\nBeim Stricken wird mit Strickrahmen und Stricknadeln, mit Flachbettstrickmaschinen und mit Rundstrickmaschinen gearbeitet.\r\n\r\n**Die Teilnahme ist nur in Kombination mit dem Kurs \u201esoft spaces\u201c (Prof. Silvia Kn\u00fcppel) m\u00f6glich.**","module":{"nr":"14W-AM-SE","title":"Analoge Modellbauwerkst\u00e4tten","credits":"2"},"teachers":["Prof. Silvia Kn\u00fcppel","Samira Akhavan"],"maxStudents":"0","room":"Tex Lab LW 138","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10363","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10363","title":"Audio-\/Videowerkstatt: Einf\u00fchrung in das audio-visuelle Arbeiten \u00bb\u211615 \u2013 Filme zum Arbeitsschutz in der Modellbauwerkstatt V\u00ab","description":"Sommersemester 2023\r\n\r\nDonnerstag, 10\u201313 Uhr, D\/002 (Video-Studio)\r\n\r\n4 Credits, unbenotet\r\n\r\n120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium\r\n\r\n**Aufgabe**\r\n\r\nDer selbstverst\u00e4ndliche Umgang mit Film- und Audiotechnik sowie die praxisrelevanten Arbeitsabl\u00e4ufe der Video-Aufzeichnung, -Schnitt und -Postproduktion werden anhand verschiedener Aufgaben ge\u00fcbt und gefestigt. Im Rahmen des Semesterprojekts entstehen in Zusammenarbeit mit Anne Boenisch (Werkstattleiterin) Filme zum Arbeitsschutz in der Modellbauwerkstatt.\r\n\r\n**Seminar- & Projektorganisation**\r\n\r\nIm Rahmen eines Semesterprojektes wird ein Bewegtbild-Projekt umgesetzt. Im Vordergrund stehen die Vermittlung technischer Grundkenntnisse und instrumenteller Kompetenz sowie die interessengeleitete Umsetzung und Vertiefung mit der Materie. Der Kurs organisiert sich in der Form eines praxisbezogenen Studienprojekts in Kombination mit Vorlesungen und \u00dcbungen. Die Vorlesungen und Workshops dienen der systematischen Vermittlung fachspezifischer Kenntnisse, die \u00dcbungen dienen der Anwendung der vorgetragenen Methoden und der Ein\u00fcbung der instrumentellen Fertigkeiten.\r\n\r\nDas audio-visuelle Semesterprojekt soll in Gruppenarbeit (3 Studierende) umgesetzt werden \u2013 gegenseitige Unterst\u00fctzung ist ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht.\r\n\r\nTeilnehmerzahl, Voraussetzung & Anmeldung\r\n\r\nDie Teilnehmerzahl ist begrenzt.\r\n\r\nVoraussetzung: keine.\r\n\r\nDie Anmeldung erfolgt \u00fcber den incom-workspace.","module":{"nr":"14W-AV-L","title":"Audio-\/Videowerkst\u00e4tten (120h)","credits":"4"},"teachers":["Jan Sch\u00fctze"],"maxStudents":"24","room":"Videostudio","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10359","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10359","title":"SoSe23_Buchbinden Einf\u00fchrungskurs_Gruppe B","description":"Freitags von 10:00 \u2013 13:00 Uhr (Buchbindewerkstatt)\r\n\r\nDieser Kurs m\u00f6chte dazu anregen mit einfachen Mitteln Publikationen herzustellen. Wir beginnen mit den Grundlagen des Buchbindens und befassen uns mit verschiedenen Techniken des Bindens und der Einbandgestaltung. Hierzu werden diverse Muster angefertigt und der sichere Umgang mit den Maschinen erprobt. Zudem erh\u00e4lt jeder Kursteilnehmer mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind Pflichttermine (Krankheitstage m\u00fcssen mit Attest best\u00e4tigt werden)! Kein Tausch unter den Gruppen m\u00f6glich!\r\n\r\nArbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen ist Voraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb; ebenso das Erledigen der Hausaufgaben bzw Abschlussprojekt.\r\n\r\nIm SoSe 23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 5 Personen.\r\n\r\nDieser Workspace gilt f\u00fcr Gruppe B. F\u00fcr die anderen Gruppen gibt es jeweils einen separaten Workspace. Bitte die jeweiligen Termine beachten!","module":{"nr":"14W-BW-L","title":"Buchbindewerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Friederike Goll"],"maxStudents":"4","room":"LW 225","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10358","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10358","title":"SoSe23_Buchbinden Einf\u00fchrungskurs_Gruppe C","description":"Donnerstags von 10:00 \u2013 13:00 Uhr (Buchbindewerkstatt)\r\n\r\nDieser Kurs m\u00f6chte dazu anregen mit einfachen Mitteln Publikationen herzustellen. Wir beginnen mit den Grundlagen des Buchbindens und befassen uns mit verschiedenen Techniken des Bindens und der Einbandgestaltung. Hierzu werden diverse Muster angefertigt und der sichere Umgang mit den Maschinen erprobt. Zudem erh\u00e4lt jeder Kursteilnehmer mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind Pflichttermine (Krankheitstage m\u00fcssen mit Attest best\u00e4tigt werden)! Kein Tausch unter den Gruppen m\u00f6glich!\r\n\r\nArbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen ist Voraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb; ebenso das Erledigen der Hausaufgaben bzw Abschlussprojekt.\r\n\r\nIm SoSe 23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 5 Personen.\r\n\r\nDieser Workspace gilt f\u00fcr Gruppe C. F\u00fcr die anderen Gruppen gibt es jeweils einen separaten Workspace. Bitte die jeweiligen Termine beachten!","module":{"nr":"14W-BW-L","title":"Buchbindewerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Friederike Goll"],"maxStudents":"5","room":"LW 225","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10360","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10360","title":"SoSe23_Buchbinden Einf\u00fchrungskurs_Gruppe D","description":"Freitags von 10:00 \u2013 13:00 Uhr (Buchbindewerkstatt)\r\n\r\nDieser Kurs m\u00f6chte dazu anregen mit einfachen Mitteln Publikationen herzustellen. Wir beginnen mit den Grundlagen des Buchbindens und befassen uns mit verschiedenen Techniken des Bindens und der Einbandgestaltung. Hierzu werden diverse Muster angefertigt und der sichere Umgang mit den Maschinen erprobt. Zudem erh\u00e4lt jeder Kursteilnehmer mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind Pflichttermine (Krankheitstage m\u00fcssen mit Attest best\u00e4tigt werden)! Kein Tausch unter den Gruppen m\u00f6glich!\r\n\r\nArbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen ist Voraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb; ebenso das Erledigen der Hausaufgaben bzw Abschlussprojekt.\r\n\r\nIm SoSe 23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 5 Personen.\r\n\r\nDieser Workspace gilt f\u00fcr Gruppe D. F\u00fcr die anderen Gruppen gibt es jeweils einen separaten Workspace. Bitte die jeweiligen Termine beachten!","module":{"nr":"14W-BW-L","title":"Buchbindewerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Friederike Goll"],"maxStudents":"5","room":"LW 225","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10356","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10356","title":"SoSe23_Buchbinden Einf\u00fchrungskurs_Gruppe A","description":"Donnerstags von 10:00 \u2013 13:00 Uhr (Buchbindewerkstatt)\r\n\r\nDieser Kurs m\u00f6chte dazu anregen mit einfachen Mitteln Publikationen herzustellen. Wir beginnen mit den Grundlagen des Buchbindens und befassen uns mit verschiedenen Techniken des Bindens und der Einbandgestaltung. Hierzu werden diverse Muster angefertigt und der sichere Umgang mit den Maschinen erprobt. Zudem erh\u00e4lt jeder Kursteilnehmer mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind Pflichttermine (Krankheitstage m\u00fcssen mit Attest best\u00e4tigt werden)! Kein Tausch unter den Gruppen m\u00f6glich!\r\n\r\nArbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen ist Voraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb; ebenso das Erledigen der Hausaufgaben bzw Abschlussprojekt.\r\n\r\nIm SoSe 23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 5 Personen.\r\n\r\nDieser Workspace gilt f\u00fcr Gruppe A. F\u00fcr die anderen Gruppen gibt es jeweils einen separaten Workspace. Bitte die jeweiligen Termine beachten!","module":{"nr":"14W-BW-L","title":"Buchbindewerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Friederike Goll"],"maxStudents":"5","room":"LW 225","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10311","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10311","title":"A2 \u2013 Produktionsprozess Druck: Farbe und Reproduktion","description":"Farbe und Reproduktion \u2013 Buchprojekt \u201eFarbe, Kontrast, Umfeld\u201c\r\n\r\nDie Grundlagen im Produktionsprozess Druck werden theoretisch und praktisch vermittelt. Zentrale Themen sind die Druckverfahren, wie Digitaldruck, Offsetdruck, Hochdruck und die Aufbereitung der Daten f\u00fcr das Farbmanagement. Das Buchprojekt wird mit den jeweiligen Druckverfahren hergestellt. Interessant f\u00fcr Kommunikationsdesigner, Produktdesigner und jene, die sich mit der farbgetreuen Produktion von Printerzeugnissen besch\u00e4ftigen wollen.\r\n\r\nHinweise:\r\n\r\nLW 128 im Werkstattgeb\u00e4ude \/\/ Max. 10 Teilnehmer \/ Der Unterricht findet Donnerstag von 10.00 bis 12.30 Uhr statt. Werkstattarbeit mit Lehrbetreuung bis 16.00 Uhr. Es entstehen Kosten f\u00fcr die Ausgabe im Digitaldruck, je nach Verbrauch.\r\n\r\nVoraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb: Buchabgabe und eine Projektdokumentation im Incom. Nach einer Einweisung in das Drucklabor erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW 130.\r\n\r\nLehrende: Christine Mangelsdorf","module":{"nr":"14W-DL-L","title":"Drucklabore (120h)","credits":"4"},"teachers":["Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"10","room":"Ort: LW 128\/130","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10310","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10310","title":"A1 \u2013 Produktionsprozess Druck: Farbe und Reproduktion","description":"Dieser Kurs ist ein Doppelkurs in Zusammenarbeit mit Maria Kleinschmidt und kann nur (!) zusammen (!) mit ihrem Atelierkurs am Dienstag Vormittag belegt werden.\u00a0\r\n\r\nDadurch werden sowohl der Atelierschein als auch der Werkstattschein erworben (4 Credits). Die analogen Arbeiten, die in diesem Kurs dienstags entstehen, werden dann mittwochs in LW 128\/LW130 digital bearbeitet und farbgetreu reproduziert.\r\n\r\nDie Ergebnisse werden vor allem f\u00fcr den Offsetdruck, aber auch f\u00fcr die Ausgabe im RGB-Farbraum bearbeitet und gedruckt.\r\n\r\nDie Grundlagen f\u00fcr die Realisierung im Produktionsprozess Druck werden theoretisch und praktisch vermittelt. Dazu geh\u00f6ren Farbe, Farbr\u00e4ume, Farbe in der Reproduktion, sowie theoretisches und praktisches Wissen \u00fcber die Druckverfahren. Nach der Einweisung in die Werkstatt erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW130, in der die Studierenden Ihre Originale scannen und an kalibrierten Bildschirmen auch au\u00dferhalb der Unterrichtszeiten bearbeiten k\u00f6nnen.\r\n\r\nArbeit in der Werkstatt mit Lehrbetreuung bis 14.20 Uhr.","module":{"nr":"14W-DL-L","title":"Drucklabore (120h)","credits":"4"},"teachers":["Maria Kleinschmidt","Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"15","room":"LW128\/130","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10294","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10294","title":"Grundlagen des MacOS und Standardprogramme","description":"Nach der Einf\u00fchrung in die Grundlagen des Betriebssystems wird in diesem Kurs das Basiswissen zu den Programmen Photoshop, Illustrator und Indesign vermittelt.\r\n\r\nDer Kurs richtet sich prim\u00e4r an Studierende, die keine bis wenig Erfahrung mit Rechnern und Standardprogrammen haben.\r\n\r\nDer Kurs findet jeweils DO 11.00 - 13.00 statt.\r\n\r\nReihenfolge der Veranstaltungen\r\n\r\n1\\. MacOs\r\n\r\n2\\. Adobe Illustrator\r\n\r\n3\\. Adobe Photoshop\r\n\r\n4\\. Adobe InDesign\r\n\r\n14W-DL-SE\r\n\r\nDrucklabore","module":{"nr":"14W-DL-SE","title":"Drucklabore","credits":"2"},"teachers":["Dipl. Des. Peter Kerscher"],"maxStudents":"12","room":"LW139","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":11,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10292","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10292","title":"Grundlagen des MacOS und Standardprogramme","description":"Nach der Einf\u00fchrung in die Grundlagen des Betriebssystems wird in diesem Kurs das Basiswissen zu den Programmen Photoshop, Illustrator und Indesign vermittelt.\r\n\r\nDer Kurs richtet sich prim\u00e4r an Studierende, die keine bis wenig Erfahrung mit Rechnern und den Standardprogrammen haben.\r\n\r\nDer Kurs findet jeweils Mo 14.00 - 16.00 statt.\r\n\r\nReihenfolge der Veranstaltungen\r\n\r\n1\\. MacOs\r\n\r\n2\\. Adobe Illustrator\r\n\r\n3\\. Adobe Photoshop\r\n\r\n4\\. Adobe InDesign","module":{"nr":"14W-DL-SE","title":"Drucklabore","credits":"2"},"teachers":["Dipl. Des. Peter Kerscher"],"maxStudents":"12","room":"LW139","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10374","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10374","title":"CNC-Fr\u00e4stechnik - Einf\u00fchrung\/Grundlagen (CAM\/ISEL)","description":"Im Kurs werden die Grundlagen der CNC-Fr\u00e4stechnik, die CAM-Programmierung in Fusion 360 und die Bedienung der kleinen CNC-Fr\u00e4smaschine (ISEL) vermittelt.\r\n\r\nDaf\u00fcr sind kleine \u00dcbungseinheiten vorgesehen, bei denen die Teilnehmer die unterschiedlichen Fr\u00e4sstrategien vermittelt bekommen.\r\n\r\nFolgender Ablauf ist daf\u00fcr vorgesehen:\r\n\r\n\u2022 Allgemeine Einf\u00fchrung in Zerspanungs- und CNC-Technik\r\n\r\n\u2022 CAM-Programmierung (Fertigen-Modul in Fusion 360)\r\n\r\n\u2022 Maschinenbedienung der ISEL\r\n\r\n\u2022 Materialien (Zerspanbarkeit)\r\n\r\nWas wird vorausgesetzt:\r\n\r\n\u2022\u2002Zugangsberechtigung zur Modellbauwerkstatt des FB Designs\r\n\r\n\u2022\u20023D-Modeling-Kenntnisse (Fusion 360, Rhino, o\u00e4 \u2026 )\r\n\r\n\u2022\u2002Grundkenntnisse in Fusion 360 (Basics: Modellieren, Navigieren, etc.) vorteilhaft\r\n\r\n\u2022\u2002Vorkenntnisse in 3D-Druck oder CNC vorteilhaft\r\n\r\n\u2022\u2002Noch keinen CNC-Zugang\r\n\r\n\u2022\u2002Laptop mit Fusion 360 (App kostenfrei f\u00fcr Studierende)\r\n\r\nFachgruppe\r\n\r\nWerkstattpraxis\r\n\r\n14W-DM-S Digitale Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","module":{"nr":"14W-DM-S","title":"Digitale Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","credits":"2"},"teachers":["Sebastian Reichel"],"maxStudents":"8","room":"LW017","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10375","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10375","title":"CAD TO FABRICATION \/ Rhino","description":"Rhino CAD Anwendung\u00a03D-Scanning \/ 3D-Druck \/ Lasern \/\u00a0\r\n\r\nNach der Einf\u00fchrung in die Grundlagen von Rhino CAD (computer-aided design) werden Modeling und Konstruktion anhand von Arbeitsbeispielen vermittelt.\r\n\r\nDie wesentlichen Inhalte sind der Umgang mit der Bedienstruktur, die Erstellung einfacher bis hin zu komplexeren Geometrie. Erstellung eines 3D-Scanns und Import in Rhino. Und die Erstellung von Fertigungsdaten f\u00fcr z.B. \u00a03D-Druck oder Lasern.\r\n\r\nIn diesem Kurs wird vermittelt, wie Produkte am Computer mittels Rhino selbstst\u00e4ndig gestaltet und konstruiert werden.","module":{"nr":"14W-DM-S","title":"Digitale Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","credits":"2"},"teachers":["Sebastian Reichel"],"maxStudents":"12","room":"LW139","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":13,"minutes":30},"end":{"hour":16,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3446","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3446","title":"15 Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Werkstattkurs richtet sich vorrangig an Studierende, die in den \u201eLichtf\u00e4nger-Kursen\u201c von Fr. Prof. Leoper eingeschrieben sind. D.h. sollten Sie dort einen Fotokurs belegen ist Ihnen ein Platz f\u00fcr die Werkstatteinf\u00fchrungen sicher.\r\n\r\nMa\u00dfgebend f\u00fcr die Teilnahme ist das Erscheinen bei Kursbeginn.\r\n\r\nDer Lichtf\u00e4nger wird in 2 Gruppen aufgeteilt:\r\n\r\nGruppe1: Mo. 14-18 Uhr\r\n\r\nGruppe2: Di.\u00a014-18 Uhr\r\n\r\n**Die Aufteilung der Gruppen werden beim ersten Treffen der Lichtf\u00e4nger mit Frau Prof. Loeper festgelegt!**\r\n\r\nOrte: LW 128\/130 Drucklabor \/LW 122 SW\u00ad\u2010Labor oder D003 Fotostudio\r\n\r\nF\u00fcr die Vergabe von freien Kurspl\u00e4tzen oder zus\u00e4tzliche Einf\u00fchrungskurse halten Sie bitte mit der Werkstattleiterin R\u00fccksprache!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nCredits:\u00a0\r\n\r\n14W-FW-L\/ Lichtf\u00e4nger I\/ Anf\u00e4nger\/Wintersemester\/ 4 Credits\r\n\r\n14W-FW-S\/ Lichtf\u00e4ngerII\/ Fortgeschrittene\/ Sommersemester\/ 2 Credits\r\n\r\n14W-FW-SE\/ Zugangsberechtigungen nach Einf\u00fchrungen in z.B. FotoStudio, SW-Labor oder kalibrierte Bildschirmarbeitspl\u00e4tze\r\n\r\n15PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h)\/ 4 CP (Grundstudium)\r\n\r\n15PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h)\/ 2 CP (Grundstudium)  \r\n\r\n24PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h) 4 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h) 2 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-T\u00a0Tutorium 3 CP (Hauptstudium)\r\n\r\nAlle PO's und das Tutorium k\u00f6nnen gerne mit mir besprochen\/ ausgehandelt werden.\r\n\r\nMelden Sie sich bei mir!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nKursbeschreibung: Technik ist nicht alles, aber hilfreich!!\r\n\r\nUm zu beurteilen, warum ein Foto gelungen oder weniger gut gelungen ist, sind fotografische Kenntnisse Voraussetzung.\r\n\r\nAber wie funktioniert die Technik die dahinter steht?\r\n\r\nDas bewusste Gestalten einer fotografischen Aufnahme mit Hilfe der Technik die eine moderne Kamera bietet, wird gerade im digitalen Zeitalter oft vernachl\u00e4ssigt oder ist gar nicht bekannt. Der professionelle Einsatz einer Kamera sowie die Verarbeitung moderner Fotomaterialien erfordern Fachwissen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge in der digitalen Aufnahme -\u00adund Drucktechnik.\r\n\r\nIn aufbauenden Schritten, die durch \u00dcbungen und Kurzreferaten begleitet werden, erlernen Sie die Grundlagen f\u00fcr den professionellen Einsatz moderner Fototechnik als auch die farbgetreue Weiterverarbeitung f\u00fcr die Druckausgabe Ihrer fotografischen Projekte.\r\n\r\nEinf\u00fchrung Fotostudio:\r\n\r\nDer professionelle Einsatz von k\u00fcnstlichem Licht im Studio \u00advia Blitz-, und Dauerlichttechnik wird in einer gesonderten Einf\u00fchrung im zweiten Semesterabschnitt stattfinden. Genaue Termine werden w\u00e4hrend des Kurses bekannt gegeben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung SW-Labor:\r\n\r\nNur nach Absprache mit der der Werkstattleitung","module":{"nr":"14W-FW-L","title":"Fotowerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"0","room":"D003\/ LW122\/LW 128\/130","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3530","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3530","title":"14W2D SW-Labor \/ Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Kurs wird in einem Block von drei aufeinanderfolgenden \u00a0Tagen angeboten.\r\n\r\nEine vorherige Anmeldung ist bei der Werkstattleitung zwingend n\u00f6tig!\r\n\r\n\\-------------------------------------\r\n\r\n**Wir starten mit einem Onlinemeeting**\r\n\r\n**\\-**Welche Materialien ben\u00f6tige ich bzw. was bringe ich idealerweise zum arbeiten im Labor mit!\r\n\r\n**1\\. Sicherheitseinf\u00fchrung\u00a0**\r\n\r\n\\- Laborregeln f\u00fcr die allgemeine Nutzung\u00a0\r\n\r\n\\- \u00a0Umgang mit Chemikalien\u00a0\r\n\r\n2\\. **Einf\u00fchrung in die analoge SW-Technik**\r\n\r\n\\- Historischer Ausflug in die Anf\u00e4nge der analogen & digitalen Fotografie\r\n\r\n\\- Negativ-Filmentwicklung (35mm, MF, 9x12 inch)\r\n\r\n\\- Kontaktabzugsverfahren\r\n\r\n\\- Handvergr\u00f6\u00dferungen von Negativen auf Positiv-Materialien\r\n\r\n**3\\. Vertiefen & Experimentieren**\r\n\r\n\\- Sie probieren sich aus und k\u00f6nnen zudem abseits der \"klassischen\" Vergr\u00f6\u00dferungstechnik mit anderen Techniken experimentieren.","module":{"nr":"14W-FW-L","title":"Fotowerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"4","room":"LW 122 - 125","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3446","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3446","title":"15 Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Werkstattkurs richtet sich vorrangig an Studierende, die in den \u201eLichtf\u00e4nger-Kursen\u201c von Fr. Prof. Leoper eingeschrieben sind. D.h. sollten Sie dort einen Fotokurs belegen ist Ihnen ein Platz f\u00fcr die Werkstatteinf\u00fchrungen sicher.\r\n\r\nMa\u00dfgebend f\u00fcr die Teilnahme ist das Erscheinen bei Kursbeginn.\r\n\r\nDer Lichtf\u00e4nger wird in 2 Gruppen aufgeteilt:\r\n\r\nGruppe1: Mo. 14-18 Uhr\r\n\r\nGruppe2: Di.\u00a014-18 Uhr\r\n\r\n**Die Aufteilung der Gruppen werden beim ersten Treffen der Lichtf\u00e4nger mit Frau Prof. Loeper festgelegt!**\r\n\r\nOrte: LW 128\/130 Drucklabor \/LW 122 SW\u00ad\u2010Labor oder D003 Fotostudio\r\n\r\nF\u00fcr die Vergabe von freien Kurspl\u00e4tzen oder zus\u00e4tzliche Einf\u00fchrungskurse halten Sie bitte mit der Werkstattleiterin R\u00fccksprache!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nCredits:\u00a0\r\n\r\n14W-FW-L\/ Lichtf\u00e4nger I\/ Anf\u00e4nger\/Wintersemester\/ 4 Credits\r\n\r\n14W-FW-S\/ Lichtf\u00e4ngerII\/ Fortgeschrittene\/ Sommersemester\/ 2 Credits\r\n\r\n14W-FW-SE\/ Zugangsberechtigungen nach Einf\u00fchrungen in z.B. FotoStudio, SW-Labor oder kalibrierte Bildschirmarbeitspl\u00e4tze\r\n\r\n15PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h)\/ 4 CP (Grundstudium)\r\n\r\n15PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h)\/ 2 CP (Grundstudium)  \r\n\r\n24PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h) 4 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h) 2 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-T\u00a0Tutorium 3 CP (Hauptstudium)\r\n\r\nAlle PO's und das Tutorium k\u00f6nnen gerne mit mir besprochen\/ ausgehandelt werden.\r\n\r\nMelden Sie sich bei mir!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nKursbeschreibung: Technik ist nicht alles, aber hilfreich!!\r\n\r\nUm zu beurteilen, warum ein Foto gelungen oder weniger gut gelungen ist, sind fotografische Kenntnisse Voraussetzung.\r\n\r\nAber wie funktioniert die Technik die dahinter steht?\r\n\r\nDas bewusste Gestalten einer fotografischen Aufnahme mit Hilfe der Technik die eine moderne Kamera bietet, wird gerade im digitalen Zeitalter oft vernachl\u00e4ssigt oder ist gar nicht bekannt. Der professionelle Einsatz einer Kamera sowie die Verarbeitung moderner Fotomaterialien erfordern Fachwissen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge in der digitalen Aufnahme -\u00adund Drucktechnik.\r\n\r\nIn aufbauenden Schritten, die durch \u00dcbungen und Kurzreferaten begleitet werden, erlernen Sie die Grundlagen f\u00fcr den professionellen Einsatz moderner Fototechnik als auch die farbgetreue Weiterverarbeitung f\u00fcr die Druckausgabe Ihrer fotografischen Projekte.\r\n\r\nEinf\u00fchrung Fotostudio:\r\n\r\nDer professionelle Einsatz von k\u00fcnstlichem Licht im Studio \u00advia Blitz-, und Dauerlichttechnik wird in einer gesonderten Einf\u00fchrung im zweiten Semesterabschnitt stattfinden. Genaue Termine werden w\u00e4hrend des Kurses bekannt gegeben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung SW-Labor:\r\n\r\nNur nach Absprache mit der der Werkstattleitung","module":{"nr":"14W-FW-S","title":"Fotowerkstatt (60h)","credits":"2"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"0","room":"D003\/ LW122\/LW 128\/130","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3530","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3530","title":"14W2D SW-Labor \/ Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Kurs wird in einem Block von drei aufeinanderfolgenden \u00a0Tagen angeboten.\r\n\r\nEine vorherige Anmeldung ist bei der Werkstattleitung zwingend n\u00f6tig!\r\n\r\n\\-------------------------------------\r\n\r\n**Wir starten mit einem Onlinemeeting**\r\n\r\n**\\-**Welche Materialien ben\u00f6tige ich bzw. was bringe ich idealerweise zum arbeiten im Labor mit!\r\n\r\n**1\\. Sicherheitseinf\u00fchrung\u00a0**\r\n\r\n\\- Laborregeln f\u00fcr die allgemeine Nutzung\u00a0\r\n\r\n\\- \u00a0Umgang mit Chemikalien\u00a0\r\n\r\n2\\. **Einf\u00fchrung in die analoge SW-Technik**\r\n\r\n\\- Historischer Ausflug in die Anf\u00e4nge der analogen & digitalen Fotografie\r\n\r\n\\- Negativ-Filmentwicklung (35mm, MF, 9x12 inch)\r\n\r\n\\- Kontaktabzugsverfahren\r\n\r\n\\- Handvergr\u00f6\u00dferungen von Negativen auf Positiv-Materialien\r\n\r\n**3\\. Vertiefen & Experimentieren**\r\n\r\n\\- Sie probieren sich aus und k\u00f6nnen zudem abseits der \"klassischen\" Vergr\u00f6\u00dferungstechnik mit anderen Techniken experimentieren.","module":{"nr":"14W-FW-S","title":"Fotowerkstatt (60h)","credits":"2"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"4","room":"LW 122 - 125","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3446","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3446","title":"15 Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Werkstattkurs richtet sich vorrangig an Studierende, die in den \u201eLichtf\u00e4nger-Kursen\u201c von Fr. Prof. Leoper eingeschrieben sind. D.h. sollten Sie dort einen Fotokurs belegen ist Ihnen ein Platz f\u00fcr die Werkstatteinf\u00fchrungen sicher.\r\n\r\nMa\u00dfgebend f\u00fcr die Teilnahme ist das Erscheinen bei Kursbeginn.\r\n\r\nDer Lichtf\u00e4nger wird in 2 Gruppen aufgeteilt:\r\n\r\nGruppe1: Mo. 14-18 Uhr\r\n\r\nGruppe2: Di.\u00a014-18 Uhr\r\n\r\n**Die Aufteilung der Gruppen werden beim ersten Treffen der Lichtf\u00e4nger mit Frau Prof. Loeper festgelegt!**\r\n\r\nOrte: LW 128\/130 Drucklabor \/LW 122 SW\u00ad\u2010Labor oder D003 Fotostudio\r\n\r\nF\u00fcr die Vergabe von freien Kurspl\u00e4tzen oder zus\u00e4tzliche Einf\u00fchrungskurse halten Sie bitte mit der Werkstattleiterin R\u00fccksprache!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nCredits:\u00a0\r\n\r\n14W-FW-L\/ Lichtf\u00e4nger I\/ Anf\u00e4nger\/Wintersemester\/ 4 Credits\r\n\r\n14W-FW-S\/ Lichtf\u00e4ngerII\/ Fortgeschrittene\/ Sommersemester\/ 2 Credits\r\n\r\n14W-FW-SE\/ Zugangsberechtigungen nach Einf\u00fchrungen in z.B. FotoStudio, SW-Labor oder kalibrierte Bildschirmarbeitspl\u00e4tze\r\n\r\n15PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h)\/ 4 CP (Grundstudium)\r\n\r\n15PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h)\/ 2 CP (Grundstudium)  \r\n\r\n24PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h) 4 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h) 2 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-T\u00a0Tutorium 3 CP (Hauptstudium)\r\n\r\nAlle PO's und das Tutorium k\u00f6nnen gerne mit mir besprochen\/ ausgehandelt werden.\r\n\r\nMelden Sie sich bei mir!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nKursbeschreibung: Technik ist nicht alles, aber hilfreich!!\r\n\r\nUm zu beurteilen, warum ein Foto gelungen oder weniger gut gelungen ist, sind fotografische Kenntnisse Voraussetzung.\r\n\r\nAber wie funktioniert die Technik die dahinter steht?\r\n\r\nDas bewusste Gestalten einer fotografischen Aufnahme mit Hilfe der Technik die eine moderne Kamera bietet, wird gerade im digitalen Zeitalter oft vernachl\u00e4ssigt oder ist gar nicht bekannt. Der professionelle Einsatz einer Kamera sowie die Verarbeitung moderner Fotomaterialien erfordern Fachwissen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge in der digitalen Aufnahme -\u00adund Drucktechnik.\r\n\r\nIn aufbauenden Schritten, die durch \u00dcbungen und Kurzreferaten begleitet werden, erlernen Sie die Grundlagen f\u00fcr den professionellen Einsatz moderner Fototechnik als auch die farbgetreue Weiterverarbeitung f\u00fcr die Druckausgabe Ihrer fotografischen Projekte.\r\n\r\nEinf\u00fchrung Fotostudio:\r\n\r\nDer professionelle Einsatz von k\u00fcnstlichem Licht im Studio \u00advia Blitz-, und Dauerlichttechnik wird in einer gesonderten Einf\u00fchrung im zweiten Semesterabschnitt stattfinden. Genaue Termine werden w\u00e4hrend des Kurses bekannt gegeben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung SW-Labor:\r\n\r\nNur nach Absprache mit der der Werkstattleitung","module":{"nr":"14W-FW-SE","title":"Fotowerkstatt","credits":"2"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"0","room":"D003\/ LW122\/LW 128\/130","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10344","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10344","title":"Grafiklabor B SS23","description":"Freitag 10 \u2013 15 Uhr | 5 Termine + Hausaufgaben | 1. Semesterh\u00e4lfte | Sommersemester 2023 | LW 218 \u2013 222 | 4 Credits | unbenotet | max. 9 Studierende.\r\n\r\nEINF\u00dcHRUNGS-WERKSTATT-KURS GRAFIKLABOR\r\n\r\nIm Zentrum des Kurses steht die Einf\u00fchrung in die Risographie und den Siebdruck.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus diskutieren und erproben wir weitere Drucktechniken \u2013 deren Eigenheiten, Vor- und Nachteile. Wir stellen uns die Frage, inwieweit die Drucktechnik Teil des Gestaltungsprozesses wird. Es entstehen Testdrucke, freie k\u00fcnstlerische Druckgrafiken, Poster und Mini-Publikationen.\r\n\r\nJede\/r Kursteilnehmer\/in erh\u00e4lt mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nIm SS 23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 9 Personen.\r\n\r\nAlle Kurstermine sind Pflichttermine. Arbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen sowie Vorlage und Vorstellung der Aufgaben, Arbeitsproben und Dokumentation sind Voraussetzungen f\u00fcr den Scheinerwerb.","module":{"nr":"14W-GL-L","title":"Grafiklabor (120h)","credits":"4"},"teachers":["Paul Bowler"],"maxStudents":"9","room":"LW218-222","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10353","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10353","title":"B \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Mittwoch, 10 \u2013 13 Uhr | SoSe 23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nBewegte AR-Poster, digitale Skulpturen, Photogrammetry, Facefilter: Wir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann frei mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Das l\u00e4sst sich auch super mit Entwurfskursen verkn\u00fcpfen. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"14W-GL-L","title":"Grafiklabor (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW228","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10365","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10365","title":"Grafiklabor C SS23","description":"Donnerstag 10 \u2013 15 Uhr | 5 Termine + Hausaufgaben | 2. Semesterh\u00e4lfte | Sommersemester 2023 | LW 218 \u2013 222 | 4 Credits | unbenotet | max. 9 Studierende.\r\n\r\nEINF\u00dcHRUNGS-WERKSTATT-KURS GRAFIKLABOR\r\n\r\nIm Zentrum des Kurses steht die Einf\u00fchrung in die Risographie und den Siebdruck.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus diskutieren und erproben wir weitere Drucktechniken \u2013 deren Eigenheiten, Vor- und Nachteile. Wir stellen uns die Frage, inwieweit die Drucktechnik Teil des Gestaltungsprozesses wird. Es entstehen Testdrucke, freie k\u00fcnstlerische Druckgrafiken, Poster und Mini-Publikationen.\r\n\r\nJede\/r Kursteilnehmer\/in erh\u00e4lt mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nIm SS 23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 9 Personen.\r\n\r\nAlle Kurstermine sind Pflichttermine. Arbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen sowie Vorlage und Vorstellung der Aufgaben, Arbeitsproben und Dokumentation sind Voraussetzungen f\u00fcr den Scheinerwerb.","module":{"nr":"14W-GL-L","title":"Grafiklabor (120h)","credits":"4"},"teachers":["Paul Bowler"],"maxStudents":"9","room":"LW218-222","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10366","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10366","title":"Grafiklabor D SS23","description":"Freitag 10 \u2013 15 Uhr | 5 Termine + Hausaufgaben | 2. Semesterh\u00e4lfte | Sommersemester 2023 | LW 218 \u2013 222 | 4 Credits | unbenotet | max. 9 Studierende.\r\n\r\nEINF\u00dcHRUNGS-WERKSTATT-KURS GRAFIKLABOR\r\n\r\nIm Zentrum des Kurses steht die Einf\u00fchrung in die Risographie und den Siebdruck.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus diskutieren und erproben wir weitere Drucktechniken \u2013 deren Eigenheiten, Vor- und Nachteile. Wir stellen uns die Frage, inwieweit die Drucktechnik Teil des Gestaltungsprozesses wird. Es entstehen Testdrucke, freie k\u00fcnstlerische Druckgrafiken, Poster und Mini-Publikationen.\r\n\r\nJede\/r Kursteilnehmer\/in erh\u00e4lt mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nIm SS 23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 9 Personen.\r\n\r\nAlle Kurstermine sind Pflichttermine. Arbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen sowie Vorlage und Vorstellung der Aufgaben, Arbeitsproben und Dokumentation sind Voraussetzungen f\u00fcr den Scheinerwerb.","module":{"nr":"14W-GL-L","title":"Grafiklabor (120h)","credits":"4"},"teachers":["Paul Bowler"],"maxStudents":"9","room":"LW218-222","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10352","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10352","title":"A \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Dienstag, 10 \u2013 13 Uhr | SoSe 23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nBewegte AR-Poster, digitale Skulpturen, Photogrammetry, Facefilter: Wir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann frei mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Das l\u00e4sst sich auch super mit Entwurfskursen verkn\u00fcpfen. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"14W-GL-L","title":"Grafiklabor (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW228","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10349","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10349","title":"Grafiklabor A SS23","description":"Donnerstag 10 \u2013 15 Uhr | 5 Termine + Hausaufgaben | 1. Semesterh\u00e4lfte | Sommersemester 2023 | LW 218 \u2013 222 | 4 Credits | unbenotet | max. 9 Studierende.\r\n\r\nEINF\u00dcHRUNGS-WERKSTATT-KURS GRAFIKLABOR\r\n\r\nIm Zentrum des Kurses steht die Einf\u00fchrung in die Risographie und den Siebdruck.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus diskutieren und erproben wir weitere Drucktechniken \u2013 deren Eigenheiten, Vor- und Nachteile. Wir stellen uns die Frage, inwieweit die Drucktechnik Teil des Gestaltungsprozesses wird. Es entstehen Testdrucke, freie k\u00fcnstlerische Druckgrafiken, Poster und Mini-Publikationen.\r\n\r\nJede\/r Kursteilnehmer\/in erh\u00e4lt mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nIm SS 23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 9 Personen.\r\n\r\nAlle Kurstermine sind Pflichttermine. Arbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen sowie Vorlage und Vorstellung der Aufgaben, Arbeitsproben und Dokumentation sind Voraussetzungen f\u00fcr den Scheinerwerb.","module":{"nr":"14W-GL-L","title":"Grafiklabor (120h)","credits":"4"},"teachers":["Paul Bowler"],"maxStudents":"9","room":"LW218-222","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10347","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10347","title":"Digitale Typografie Werkstatt","description":"Im Werkstattkurs zur Digitalen Typografie werden uns mit digitalen Satz-Werkzeugen (verschiedener Software) besch\u00e4ftigen und dort typografische Entw\u00fcrfe entwickeln. Diese digitalen Daten werden dann den Computer verlassen um in der Typografie Werkstatt auf Papier verewigt\/gedruckt\/gezeichnet zu werden. Dazu werden wir uns mit dem Siftplotter auseinandersetzten und neue Druckformen mithilfe von 3D-Drucker, Laser-Cutter (evtl. CNC Fr\u00e4se) f\u00fcr die Letterpress Druckmaschinen entwickeln -> ein digital\/analoger Typografie Kurs, bei dem die alten und neuen M\u00f6glichkeiten der Werkstatt kombiniert werden und neue Perspektiven entwickelt werden sollen.\r\n\r\nKeine Vorkenntnisse n\u00f6tig, wohl aber Freude am handwerklichen Arbeiten und Experimentieren. Richtet sich tendenziell eher an Studierende die bereits etwas Erfahrung in den typografischen Gefilden haben und ist f\u00fcr den 1. und 2. Studienabschnitt offen.\r\n\r\n8 Termine, immer Mittwochs, 9-13 Uhr, Raum 216-218\r\n\r\n(5. April, 12. April, 19. April, 26. April, 3. Mai, 10. Mai, 17. Mai, 24. Mai) mit der M\u00f6glichkeit auch am Nachmittag in der Werkstatt zu arbeiten.\r\n\r\nDer Kurs endet offiziell bereits Ende Mai in einer\r\n\r\nAbschlusspr\u00e4sentation, bzw. von uns entwickelten kleinen Ausstellung zum Tag der offenen Typografie Werkstatt am 31. Mai von 17 - 19 Uhr.\r\n\r\nAnschlie\u00dfend seht euch die Werkstatt den Rest des Semesters (und evtl. auch eueres Studiums ;-) offen um weiter dort zu arbeiten.","module":{"nr":"14W-GL-S","title":"Grafiklabor (60h)","credits":"2"},"teachers":["Felix Walser"],"maxStudents":"8","room":"LW216-218","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10388","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10388","title":"how to ___ metaverse?","description":"Die Metawelt stellt uns vor die Herausforderung, die Realit\u00e4t neu zu definieren und die Auswirkungen auf unser Verst\u00e4ndnis von Identit\u00e4t und Zugeh\u00f6rigkeit zu hinterfragen. Es er\u00f6ffnet uns die M\u00f6glichkeit, in eine Welt voller unendlicher M\u00f6glichkeiten einzutauchen, aber gleichzeitig die ethischen Implikationen der Technologie zu erforschen. Wird die Metawelt unsere Zukunft sein oder uns in eine Dystopie f\u00fchren?\u00a0\r\n\r\n\u3164\r\n\r\nhow to \\_\\_\\_ metaverse?\r\n------------------------\r\n\r\nIn diesem Kurs werden die Grundlagen der Extended Reality (XR) und Virtual Reality (VR) behandelt. Wir untersuchen die Anwendungsm\u00f6glichkeiten dieser Technologien in diversen Bereichen und diskutieren \u00fcber deren zuk\u00fcnftige Potentiale im Kontext des digitalen Zeitalters. Ebenso werden erste Schritte in der Entwicklung von Metawelten exploriert, indem wir Methoden zur Erstellung von 3D-Modellen anwenden und damit unsere eigene virtuelle Umgebung kreieren.\r\n\r\nDas Ziel dieses Kurses ist es, ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Potentiale und Einschr\u00e4nkungen von Virtual Reality (VR) und Extended Reality (XR) zu erlangen und zu evaluieren, inwieweit diese Technologien f\u00fcr uns als Designer\\*in von Nutzen sein k\u00f6nnten.  \r\n\u3164\r\n\r\n**Team-Projekt**\r\n----------------\r\n\r\nIm Verlauf des Semesters werdet ihr in Gruppen ein eigenes Projekt entwickeln, das euch die Zusammenarbeit und gemeinsame Entwicklung n\u00e4herbringt.  \r\n\u3164\r\n\r\nProgramme\u00a0\r\n----------\r\n\r\n\\- Unity  \r\n\\- Blender  \r\n\\- Luma AI  \r\n\u3164\r\n\r\n**Ort**\r\n-------\r\n\r\nDer Kurs wird in Pr\u00e4senz im Interface Lab (LW 126) stattfinden und ist auf 10 Studierende beschr\u00e4nkt.\r\n\r\n\u3164\r\n\r\nZeiten\r\n------\r\n\r\nDienstag \u2014 14:15 bis 17:15  \r\n\u3164","module":{"nr":"14W-IL-L","title":"Interfacelabore (120h)","credits":"4"},"teachers":["Yin - W. Boribun"],"maxStudents":"10","room":"Interface Lab (LW 126)","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":15},"end":{"hour":17,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10387","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10387","title":"Physical Computing x AI","description":"Physical computing ist eine Methode, bei der reale physische Objekte mit digitalen Systemen verbunden werden, um neue Interaktionsm\u00f6glichkeiten und Anwendungen zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nIn diesem Kurs werden wir uns durch praktische Anwendungen und kreativen Projektarbeiten mit den Auswirkungen von Physical Computing auseinandersetzen, indem wir die Beziehung zwischen Technologie und der physischen Welt hinterfragen.\u00a0\r\n\r\nKonkret werden wir die Techniken und Methoden f\u00fcr die Verwendung von Sensoren (Touch) und Aktoren behandeln und erforschen, inwiefern wir diese Schl\u00fcsseltechnologie nutzen k\u00f6nnen, um unsere eigenen Projekte zu realisieren.\r\n\r\nZiel dieses Kurses ist, die Verbindung von realen und digitalen Welten zu verstehen und unsere Wahrnehmung in diesem Bereich zu sensibilisieren.  \r\n\u3164\r\n\r\n_\\- Keine Programmierkenntnisse erforderlich_\r\n\r\nDes Weiteren werden wir uns in diesem Kurs mit der Thematik auseinandersetzen, ob und in welchem Ausma\u00df uns k\u00fcnstliche Intelligenz (KI) bei der Programmierung unserer Projekte im Bereich Physical Computing unterst\u00fctzen kann.\r\n\r\n\u3164\r\n\r\nTeam-Projekt\r\n------------\r\n\r\nIm Verlauf des Semesters werdet ihr in Gruppen ein eigenes Projekt entwickeln, das euch die Zusammenarbeit und gemeinsame Entwicklung n\u00e4herbringt.  \r\n\u3164\r\n\r\nProgramme\r\n---------\r\n\r\n\\- Ableton Live 11  \r\n\\- Arduino IDE  \r\n\u3164\r\n\r\nOrt\r\n---\r\n\r\nDer Kurs wird in Pr\u00e4senz im Interface Lab (LW 126) stattfinden und ist auf 14 Studierende beschr\u00e4nkt.  \r\n\u3164\r\n\r\nZeiten\r\n------\r\n\r\nDienstag\u00a0\u2014 10:15 bis 13:15\u00a0  \r\n\u3164","module":{"nr":"14W-IL-L","title":"Interfacelabore (120h)","credits":"4"},"teachers":["Yin - W. Boribun"],"maxStudents":"14","room":"Interface Lab (LW 126)","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10339","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10339","title":"Digital Prototyping","description":"Im Zentrum dieser Veranstaltung steht das \u201eMachen\u201c. Es geht darum, funktionale Prototypen unter Verwendung von existierenden (Hardware-)Komponenten (z.B. Arduino), Lasercutting und 3D-Druck zu erschaffen (Vorkenntnisse an den jeweiligen Maschinen sind nicht erforderlich).\r\n\r\nDazu besch\u00e4ftigen wir uns praxisorientiert mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Maschinen (vorrangig Lasercutter und 3D-Drucker), den m\u00f6glichen Arbeitsmodi (z.B. Schneiden, Ritzen und Gravieren beim Lasercutter), der Nachbearbeitung der Werkst\u00fccke, sowie den jeweils ben\u00f6tigten Quelldaten.\r\n\r\nDie M\u00f6glichkeiten, um diese Quelldaten zu erstellen sind vielseitig: Diese k\u00f6nnen entweder manuell erstellt werden (z.B. mit Autodesk Fusion (2D\/3D), Inkscape (2D)) oder aber programmatisch mit Werkzeugen wie openSCAD generiert werden. Beide M\u00f6glichkeiten werden wir genauer unter die Lupe nehmen und in der Praxis testen. Ebenso werden wir uns im Laufe der Veranstaltung zur Verf\u00fcgung stehende Tools anschauen, die viele Arbeitsabl\u00e4ufe vereinfachen k\u00f6nnen.","module":{"nr":"14W-IL-L","title":"Interfacelabore (120h)","credits":"4"},"teachers":["Thomas Klingbeil"],"maxStudents":"10","room":"Interface Lab (LW 126)","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":8,"minutes":30},"end":{"hour":11,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10385","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10385","title":"Plastisches Gestalten SoSe 23","description":"Es werden Grundlagen plastischen Gestaltens wie Modellieren, Formen und Gie\u00dfen exemplarisch mit Ton und Gips vermittelt sowie Anregungen gegeben weitere Techniken und Materialien anzuwenden.\r\n\r\nDurch die unmittelbare Erfahrung von grundlegenden Materialeigenschaften und dessen Zusammenhang mit der jeweils angewendeten Technologie soll angeregt werden, geeignete Formtechniken zur Reproduktion von selbstgefertigten Modellen unter technischen und \u00f6konomischen Kriterien entwickeln zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nEs sind Formen zu generieren, die sich nachvollziehbar begr\u00fcnden lassen. Die Ausf\u00fchrung erfolgt in pr\u00e4ziser und handwerksgerechter bzw. angebrachter Qualit\u00e4t.\r\n\r\nSo ergibt sich ein Einblick in Arbeitsweisen, wie Reproduktionen mit hoher Abbildgenauigkeit als Designprototypen oder in verschiedenen Modellarten hergestellt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nDer Kurs weist in die Modellierwerkstatt ein, macht mit deren typischen Nutzungsm\u00f6glichkeiten vertraut und vermittelt Voraussetzungen bzw. zielt darauf ab, nach erfolgreicher Teilnahme das selbst\u00e4ndige Arbeiten in der Werkstatt - unter Ber\u00fccksichtigung der Werkstattordnung - zu erm\u00f6glichen.","module":{"nr":"14W-MW-L","title":"Modellierwerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["j\u00f6rg misch"],"maxStudents":"8","room":"LW 229 Modellierwerkstatt","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10362","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10362","title":"Kombi-Modellierwerkstatt-Kurs WHITE NATURE 2023","description":"Dieser Modellierwerkstattkurs ist an den Gestaltungskurs WHITE NATURE angegliedert. Wir machen uns mit den Grundlagen des plastischen Gestaltens vertraut und wenden, nach ersten Abform-\u00dcbungen, geeignete werkstatttypische Techniken an, um Ideen von WHITE NATURE Projekten praktisch umzusetzen. Dabei ist eine verantwortungsbewusste und arbeitsschutzgerechte Werkstattnutzung unter einem respektvollen Werkstattarbeit-Miteinander zu organisieren.","module":{"nr":"14W-MW-L","title":"Modellierwerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["j\u00f6rg misch"],"maxStudents":"0","room":"LW 229 Modellierwerkstatt","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10352","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10352","title":"A \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Dienstag, 10 \u2013 13 Uhr | SoSe 23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nBewegte AR-Poster, digitale Skulpturen, Photogrammetry, Facefilter: Wir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann frei mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Das l\u00e4sst sich auch super mit Entwurfskursen verkn\u00fcpfen. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW228","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10265","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10265","title":";* In Liebe, Deine FHP!","description":"Der interdisziplin\u00e4re Kurs (Interflex-Kurs) _In Liebe, Deine FHP!_ widmet sich der Ausarbeitung und Umsetzung von drei Ideen, welche die Alumni-  \r\nArbeit der FHP sch\u00f6ner, vernetzter und nachhaltiger gestaltet.  \r\nDabei bauen wir auf den Erkenntnissen und Ergebnissen eines Interflex-Kurses aus dem letzten Semester auf. Die drei Ideen, welchen wir uns  \r\nbesonders widmen, sind die Ausgestaltung eines engagierten Vereins,  \r\ndie Organisation und Erprobung unterschiedlicher Stammtische f\u00fcr  \r\nAlumni\/ae und Studierende sowie die Konzeption, Gestaltung und Umsetzung von mit Stolz erf\u00fcllenden Dingen f\u00fcr eine feierliche Verabschiedungszeremonie am Ende eines erfolgreichen Studiums. Denn schlie\u00dflich: Abschlusszeugnisse per Post zugeschickt bekommen \u2014 das kann ja jeder! Wir wollen mehr!\r\n\r\nDer Kurs richtet sich an Studierende aller Fachrichtungen der FHP, denn gerade der disziplin\u00fcbergreifende Austausch und die Vernetzung in die verschiedenen Fachkulturen l\u00e4sst die Besonderheiten und Eigenarten zu einem neuem Ansatz hervorragend verbinden.\r\n\r\nDer Kurs startet mit einer Pr\u00e4sentation und Diskussion der Ergebnisse des letzten Interflex-Kurses sowie einer Erarbeitung von Projektbriefings f\u00fcr die drei zu entwickelnden Formate. Mit Hilfe von Methoden des Projektmanagements, der beiden Designmethoden Personas und Storyboards sowie durch Darstellungen, Diskussion und Kommunikation werden die Teilprojekte in einem iterativen Vorgehen entwickelt, prototypisch umgesetzt und erprobt. Am Ende des Kurses treten wir alle dem besten Verein aller Zeiten bei, sind durch beeindruckende Gespr\u00e4che bei Stammtischen inspiriert und initiieren oder bereichern Verabschiedungszeremonien durch Dinge mit Hirn und Herz.\r\n\r\nDie Teilnahme an allen Lehreinheiten, Zwischen- und Abschluss-  \r\npr\u00e4sentationen sowie umgesetzten Events ist selbstredlich in Pr\u00e4senz  \r\nund verpflichtend.","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["\u2714 Nikolas Ripka","Prof. Constanze Langer"],"maxStudents":"10","room":"Haus D 105","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":13,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10410","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10410","title":"Rhetorik und Pr\u00e4sentation","description":"Einf\u00fchrung in die Kategorie der Pr\u00e4senz und in weitere darstellerische Aspekte sowie deren Anwendungen f\u00fcr die Pr\u00e4sentation von k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Inhalten.\r\n\r\nPr\u00e4sentieren ist Handwerk, das erlernt und trainiert werden kann. Auch richtet sich der Kurs an Studierende, die Angst vor \u00f6ffentlichem Reden empfinden und gezielt methodische Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen.\r\n\r\n**Teilnahmebedingungen**: Pr\u00e4senz und aktive Teilnahme auch f\u00fcr Gruppen\u00fcbungen zwingend erforderlich.\r\n\r\n**Zeitraum:** von\u00a027.04.2023-21.07.2023; Donnerstags 9h-13h\r\n\r\nLeistungsnachweis: Flexmodule aller Design-Studieng\u00e4nge mit 4 CP, unbenotet\r\n\r\n**Lehrender: Horst-J. Lonius**  \r\nRegisseur, Autor und Dozent (u.a. an der Udk und HfS Ernst Busch)  \r\n[http:\/\/www.lonius.de\/vita3.html](http:\/\/www.lonius.de\/vita3.html)","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Horst-J. Lonius"],"maxStudents":"0","room":" Theaterwerkstatt HG (1. OG)","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10405","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10405","title":"Urheber-, Design- und Medienrecht (Vorlesung)","description":"Die Vorlesung behandelt die Grundz\u00fcge des Urheber-, Design-, Lizenz- und \u00c4u\u00dferungsrechts im deutschen und im europ\u00e4ischen Kontext. Dazu geh\u00f6ren u.a. die Fragen, welche Werke urheberrechtlich gesch\u00fctzt sein k\u00f6nnen (z.B. Text, Fotografie, Film, bildende Kunst, Computerprogramme), wie ein Design eingetragen werden kann, wie lange der Schutz w\u00e4hrt, wie Rechte lizensiert werden k\u00f6nnen und welche M\u00f6glichkeiten ein Rechteinhaber hat, gegen Rechtsverletzungen vorzugehen. Ein weiteres Thema der Vorlesung sind die Bedingungen und Limitierungen der (nicht nur journalistischen) Wort- und Bildberichterstattung. Besonders relevant sind dabei die unterschiedlichen Facetten des Allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts (Recht am eigenen Bild, Schutz der pers\u00f6nlichen Ehre) einschlie\u00dflich des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung (Datenschutz). Neben den historischen und \u00f6konomischen Hintergr\u00fcnden des Medienrechts werden wir insbesondere die gro\u00dfen Herausforderungen diskutieren, die sich aus der Entwicklung der digitalen Medien und des Internets f\u00fcr dieses Rechtsgebiet ergeben. Im Rahmen einer integrierten \u00dcbung werden wir das Gelernte anhand von praktischen F\u00e4llen trainieren.","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"90","room":"FH Potsdam D\/011","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10353","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10353","title":"B \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Mittwoch, 10 \u2013 13 Uhr | SoSe 23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nBewegte AR-Poster, digitale Skulpturen, Photogrammetry, Facefilter: Wir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann frei mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Das l\u00e4sst sich auch super mit Entwurfskursen verkn\u00fcpfen. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW228","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10364","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10364","title":"Flex & InterFlex-Seminarangebot und FHP Entrepreneurship School im SoSe 2023","description":"In InterFlex-Kursen arbeiten Lehrende und Studierende aus verschiedenen Fachbereichen zusammen und entwickeln neue Ideen und Projekte. Im Workspace finden Sie weiterf\u00fchrende Informationen und Links zu den einzelnen InterFlex-Angeboten im Sommersemester 2023.\r\n\r\nZur [\u00dcbersicht >](https:\/\/www.fh-potsdam.de\/studium-weiterbildung\/studienorganisation\/vorlesungsverzeichnis\/fachuebergreifende-lehrveranstaltungen)","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["M.A. Anouk Meissner"],"maxStudents":"0","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10310","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10310","title":"A1 \u2013 Produktionsprozess Druck: Farbe und Reproduktion","description":"Dieser Kurs ist ein Doppelkurs in Zusammenarbeit mit Maria Kleinschmidt und kann nur (!) zusammen (!) mit ihrem Atelierkurs am Dienstag Vormittag belegt werden.\u00a0\r\n\r\nDadurch werden sowohl der Atelierschein als auch der Werkstattschein erworben (4 Credits). Die analogen Arbeiten, die in diesem Kurs dienstags entstehen, werden dann mittwochs in LW 128\/LW130 digital bearbeitet und farbgetreu reproduziert.\r\n\r\nDie Ergebnisse werden vor allem f\u00fcr den Offsetdruck, aber auch f\u00fcr die Ausgabe im RGB-Farbraum bearbeitet und gedruckt.\r\n\r\nDie Grundlagen f\u00fcr die Realisierung im Produktionsprozess Druck werden theoretisch und praktisch vermittelt. Dazu geh\u00f6ren Farbe, Farbr\u00e4ume, Farbe in der Reproduktion, sowie theoretisches und praktisches Wissen \u00fcber die Druckverfahren. Nach der Einweisung in die Werkstatt erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW130, in der die Studierenden Ihre Originale scannen und an kalibrierten Bildschirmen auch au\u00dferhalb der Unterrichtszeiten bearbeiten k\u00f6nnen.\r\n\r\nArbeit in der Werkstatt mit Lehrbetreuung bis 14.20 Uhr.","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Maria Kleinschmidt","Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"15","room":"LW128\/130","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10363","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10363","title":"Audio-\/Videowerkstatt: Einf\u00fchrung in das audio-visuelle Arbeiten \u00bb\u211615 \u2013 Filme zum Arbeitsschutz in der Modellbauwerkstatt V\u00ab","description":"Sommersemester 2023\r\n\r\nDonnerstag, 10\u201313 Uhr, D\/002 (Video-Studio)\r\n\r\n4 Credits, unbenotet\r\n\r\n120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium\r\n\r\n**Aufgabe**\r\n\r\nDer selbstverst\u00e4ndliche Umgang mit Film- und Audiotechnik sowie die praxisrelevanten Arbeitsabl\u00e4ufe der Video-Aufzeichnung, -Schnitt und -Postproduktion werden anhand verschiedener Aufgaben ge\u00fcbt und gefestigt. Im Rahmen des Semesterprojekts entstehen in Zusammenarbeit mit Anne Boenisch (Werkstattleiterin) Filme zum Arbeitsschutz in der Modellbauwerkstatt.\r\n\r\n**Seminar- & Projektorganisation**\r\n\r\nIm Rahmen eines Semesterprojektes wird ein Bewegtbild-Projekt umgesetzt. Im Vordergrund stehen die Vermittlung technischer Grundkenntnisse und instrumenteller Kompetenz sowie die interessengeleitete Umsetzung und Vertiefung mit der Materie. Der Kurs organisiert sich in der Form eines praxisbezogenen Studienprojekts in Kombination mit Vorlesungen und \u00dcbungen. Die Vorlesungen und Workshops dienen der systematischen Vermittlung fachspezifischer Kenntnisse, die \u00dcbungen dienen der Anwendung der vorgetragenen Methoden und der Ein\u00fcbung der instrumentellen Fertigkeiten.\r\n\r\nDas audio-visuelle Semesterprojekt soll in Gruppenarbeit (3 Studierende) umgesetzt werden \u2013 gegenseitige Unterst\u00fctzung ist ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht.\r\n\r\nTeilnehmerzahl, Voraussetzung & Anmeldung\r\n\r\nDie Teilnehmerzahl ist begrenzt.\r\n\r\nVoraussetzung: keine.\r\n\r\nDie Anmeldung erfolgt \u00fcber den incom-workspace.","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Jan Sch\u00fctze"],"maxStudents":"24","room":"Videostudio","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10407","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10407","title":"Werkschau 2023","description":"Euer STURA organisiert mit Euch zum Abschlu\u00df des Sommersemesters eine Werkschau und gro\u00dfe Party. Wer mitmachen will, trage sich in diesem Workspace ein. Es gibt Prokjektwochenschein klein und gro\u00df.","module":{"nr":"15PSs-PO-L","title":"Projektorganisation (120h)","credits":"4"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"0","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3446","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3446","title":"15 Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Werkstattkurs richtet sich vorrangig an Studierende, die in den \u201eLichtf\u00e4nger-Kursen\u201c von Fr. Prof. Leoper eingeschrieben sind. D.h. sollten Sie dort einen Fotokurs belegen ist Ihnen ein Platz f\u00fcr die Werkstatteinf\u00fchrungen sicher.\r\n\r\nMa\u00dfgebend f\u00fcr die Teilnahme ist das Erscheinen bei Kursbeginn.\r\n\r\nDer Lichtf\u00e4nger wird in 2 Gruppen aufgeteilt:\r\n\r\nGruppe1: Mo. 14-18 Uhr\r\n\r\nGruppe2: Di.\u00a014-18 Uhr\r\n\r\n**Die Aufteilung der Gruppen werden beim ersten Treffen der Lichtf\u00e4nger mit Frau Prof. Loeper festgelegt!**\r\n\r\nOrte: LW 128\/130 Drucklabor \/LW 122 SW\u00ad\u2010Labor oder D003 Fotostudio\r\n\r\nF\u00fcr die Vergabe von freien Kurspl\u00e4tzen oder zus\u00e4tzliche Einf\u00fchrungskurse halten Sie bitte mit der Werkstattleiterin R\u00fccksprache!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nCredits:\u00a0\r\n\r\n14W-FW-L\/ Lichtf\u00e4nger I\/ Anf\u00e4nger\/Wintersemester\/ 4 Credits\r\n\r\n14W-FW-S\/ Lichtf\u00e4ngerII\/ Fortgeschrittene\/ Sommersemester\/ 2 Credits\r\n\r\n14W-FW-SE\/ Zugangsberechtigungen nach Einf\u00fchrungen in z.B. FotoStudio, SW-Labor oder kalibrierte Bildschirmarbeitspl\u00e4tze\r\n\r\n15PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h)\/ 4 CP (Grundstudium)\r\n\r\n15PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h)\/ 2 CP (Grundstudium)  \r\n\r\n24PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h) 4 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h) 2 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-T\u00a0Tutorium 3 CP (Hauptstudium)\r\n\r\nAlle PO's und das Tutorium k\u00f6nnen gerne mit mir besprochen\/ ausgehandelt werden.\r\n\r\nMelden Sie sich bei mir!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nKursbeschreibung: Technik ist nicht alles, aber hilfreich!!\r\n\r\nUm zu beurteilen, warum ein Foto gelungen oder weniger gut gelungen ist, sind fotografische Kenntnisse Voraussetzung.\r\n\r\nAber wie funktioniert die Technik die dahinter steht?\r\n\r\nDas bewusste Gestalten einer fotografischen Aufnahme mit Hilfe der Technik die eine moderne Kamera bietet, wird gerade im digitalen Zeitalter oft vernachl\u00e4ssigt oder ist gar nicht bekannt. Der professionelle Einsatz einer Kamera sowie die Verarbeitung moderner Fotomaterialien erfordern Fachwissen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge in der digitalen Aufnahme -\u00adund Drucktechnik.\r\n\r\nIn aufbauenden Schritten, die durch \u00dcbungen und Kurzreferaten begleitet werden, erlernen Sie die Grundlagen f\u00fcr den professionellen Einsatz moderner Fototechnik als auch die farbgetreue Weiterverarbeitung f\u00fcr die Druckausgabe Ihrer fotografischen Projekte.\r\n\r\nEinf\u00fchrung Fotostudio:\r\n\r\nDer professionelle Einsatz von k\u00fcnstlichem Licht im Studio \u00advia Blitz-, und Dauerlichttechnik wird in einer gesonderten Einf\u00fchrung im zweiten Semesterabschnitt stattfinden. Genaue Termine werden w\u00e4hrend des Kurses bekannt gegeben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung SW-Labor:\r\n\r\nNur nach Absprache mit der der Werkstattleitung","module":{"nr":"15PSs-PO-L","title":"Projektorganisation (120h)","credits":"4"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"0","room":"D003\/ LW122\/LW 128\/130","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10370","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10370","title":"Dr\u00e4ngende Gegenwart - Fotografie als Forschungsinstrument","description":"Was sind in Zeiten von Hyperintelligenz, Kriegen und Klimakrise die Themen, die wir fotografisch bearbeiten wollen? Wie k\u00f6nnen wir mit Fotografie die Welt, in der wir leben erforschen, untersuchen und Neues herausfinden? Wie k\u00f6nnen wir fremde und eigene Geschichten erz\u00e4hlen, Wissen vermehren, Dinge in Frage stellen, Erfahrungen teilen und oder gegenseitiges Verst\u00e4ndnis wecken?\r\n\r\nJede Art fotografischen Arbeitens ist m\u00f6glich, Einzel- oder Teambeitr\u00e4ge sind willkommen. Fotografische Pr\u00e4sentationsformen von Buch bis Raum werden intensiv diskutiert.","module":{"nr":"15PSs-PO-L","title":"Projektorganisation (120h)","credits":"4"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"17","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10407","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10407","title":"Werkschau 2023","description":"Euer STURA organisiert mit Euch zum Abschlu\u00df des Sommersemesters eine Werkschau und gro\u00dfe Party. Wer mitmachen will, trage sich in diesem Workspace ein. Es gibt Prokjektwochenschein klein und gro\u00df.","module":{"nr":"15PSs-PO-S","title":"Projektorganisation (60h)","credits":"2"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"0","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3446","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3446","title":"15 Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Werkstattkurs richtet sich vorrangig an Studierende, die in den \u201eLichtf\u00e4nger-Kursen\u201c von Fr. Prof. Leoper eingeschrieben sind. D.h. sollten Sie dort einen Fotokurs belegen ist Ihnen ein Platz f\u00fcr die Werkstatteinf\u00fchrungen sicher.\r\n\r\nMa\u00dfgebend f\u00fcr die Teilnahme ist das Erscheinen bei Kursbeginn.\r\n\r\nDer Lichtf\u00e4nger wird in 2 Gruppen aufgeteilt:\r\n\r\nGruppe1: Mo. 14-18 Uhr\r\n\r\nGruppe2: Di.\u00a014-18 Uhr\r\n\r\n**Die Aufteilung der Gruppen werden beim ersten Treffen der Lichtf\u00e4nger mit Frau Prof. Loeper festgelegt!**\r\n\r\nOrte: LW 128\/130 Drucklabor \/LW 122 SW\u00ad\u2010Labor oder D003 Fotostudio\r\n\r\nF\u00fcr die Vergabe von freien Kurspl\u00e4tzen oder zus\u00e4tzliche Einf\u00fchrungskurse halten Sie bitte mit der Werkstattleiterin R\u00fccksprache!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nCredits:\u00a0\r\n\r\n14W-FW-L\/ Lichtf\u00e4nger I\/ Anf\u00e4nger\/Wintersemester\/ 4 Credits\r\n\r\n14W-FW-S\/ Lichtf\u00e4ngerII\/ Fortgeschrittene\/ Sommersemester\/ 2 Credits\r\n\r\n14W-FW-SE\/ Zugangsberechtigungen nach Einf\u00fchrungen in z.B. FotoStudio, SW-Labor oder kalibrierte Bildschirmarbeitspl\u00e4tze\r\n\r\n15PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h)\/ 4 CP (Grundstudium)\r\n\r\n15PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h)\/ 2 CP (Grundstudium)  \r\n\r\n24PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h) 4 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h) 2 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-T\u00a0Tutorium 3 CP (Hauptstudium)\r\n\r\nAlle PO's und das Tutorium k\u00f6nnen gerne mit mir besprochen\/ ausgehandelt werden.\r\n\r\nMelden Sie sich bei mir!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nKursbeschreibung: Technik ist nicht alles, aber hilfreich!!\r\n\r\nUm zu beurteilen, warum ein Foto gelungen oder weniger gut gelungen ist, sind fotografische Kenntnisse Voraussetzung.\r\n\r\nAber wie funktioniert die Technik die dahinter steht?\r\n\r\nDas bewusste Gestalten einer fotografischen Aufnahme mit Hilfe der Technik die eine moderne Kamera bietet, wird gerade im digitalen Zeitalter oft vernachl\u00e4ssigt oder ist gar nicht bekannt. Der professionelle Einsatz einer Kamera sowie die Verarbeitung moderner Fotomaterialien erfordern Fachwissen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge in der digitalen Aufnahme -\u00adund Drucktechnik.\r\n\r\nIn aufbauenden Schritten, die durch \u00dcbungen und Kurzreferaten begleitet werden, erlernen Sie die Grundlagen f\u00fcr den professionellen Einsatz moderner Fototechnik als auch die farbgetreue Weiterverarbeitung f\u00fcr die Druckausgabe Ihrer fotografischen Projekte.\r\n\r\nEinf\u00fchrung Fotostudio:\r\n\r\nDer professionelle Einsatz von k\u00fcnstlichem Licht im Studio \u00advia Blitz-, und Dauerlichttechnik wird in einer gesonderten Einf\u00fchrung im zweiten Semesterabschnitt stattfinden. Genaue Termine werden w\u00e4hrend des Kurses bekannt gegeben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung SW-Labor:\r\n\r\nNur nach Absprache mit der der Werkstattleitung","module":{"nr":"15PSs-PO-S","title":"Projektorganisation (60h)","credits":"2"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"0","room":"D003\/ LW122\/LW 128\/130","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}}]},{"title":"Zweiter Studienabschnitt","courses":[{"id":"10275","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10275","title":"Organigrams for\/from the future","description":"The aim of this course is to visualize an economy built on solidarity, sustainability, and survival\u2014instead of exploitation, extraction, and extinction. Given multiple interconnected crises, there is an urgent need to devise new kinds of structures that let us weave resilient relations with each other and the world we live in. Data visualization is typically used to represent what is, but rarely how things could and maybe should be. In this course we will take on the challenge to visualize organizational structures that hardly exist yet, but are foreshadowed in the experimental configurations of cooperatives, projects, and initiatives. To find inspiration we will visit a range of organizations that are committed to social-ecological transformation and operate on principles of social and ecological justice. These organizations will share their experiences and offer opportunities to see innovative ways of working together, making decisions, and cultivating cooperation in critical times.\r\n\r\nThis is a nomadic course with all sessions taking place at different locations in Berlin and Potsdam. Please, plan in enough time for getting to our hosts. Technically, the course is an opportunity to revisit visualization basics and engage with more advanced research topics. Visualization methods will include techniques for representing networks and tree structures as well as spatial and temporal patterns. We will discuss and reflect on the rhetoric of data visualizations and the potential of visualization to promote advocacy and critique. Aiming to visualize structures of a social-ecological economy, each student will carry out a small data visualization project, spanning data collection, visualization design, and iterative prototyping. The visualizations will be based on practices and principles encountered during the visits, readings, and exchanges throughout the semester. While students will work individually on their projects, the entire course will form a temporary collective experimenting with some of the principles we encounter during the semester.\u00a0\r\n\r\n_Please note: The class will be taught in English. All communication during the seminars as well as literature and auxiliary materials will be in English. \u00a0_","module":{"nr":"21EId-F","title":"Interfacedesign als Designforschung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr. Marian D\u00f6rk"],"maxStudents":"15","room":"","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10377","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10377","title":"Non-human tales for humans. Data stories of future environments (StAb2)","description":"_**It matters what stories make worlds, what worlds make stories.**_\r\n\r\n\u2015 Donna J. Haraway, Staying with the Trouble: Making Kin in the Chthulucene\r\n\r\nWenn es bedeutsam ist, wie Donna Haraway sagt, welche Geschichten Welten schaffen und welche Welten Geschichten schaffen \u2013 wie wollen wir dann vom Leben in m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen Umwelten erz\u00e4hlen?\r\n\r\nDatenbasierte Darstellungen zeigen steigende Kurven von Artenverlust und globalen Temperaturen. Wissenschaftliche Berichte informieren \u00fcber unvorstellbar riesige Plastikstrudel, \u00fcberd\u00fcngte Landschaften, zugebaute Erde und die damit wachsenden Risiken f\u00fcr die Gesundheit und das Leben aller. Doch bleiben diese Darstellungen oft abstrakt und unbegreifbar. **Wie k\u00f6nnen wir also Welten und Geschichten schaffen, die anschaulich, sinnlich erfahrbar, vermittelnd und w\u00fcnschenswert sind? Wie k\u00f6nnten Umweltdaten und Forschungserkenntnisse in unserem Alltag eine Rolle spielen und die Mensch-Natur-Beziehungen neu definieren?**\r\n\r\nAusgehend von Forschungsdaten und -projekten junger Wissenschaftler\\*innen entwickeln Design Studierende in Luzern und Potsdam poetische, provokative, umsichtige, sehnsuchtsvolle und experimentelle Erz\u00e4hlungen von m\u00f6glichen Zuk\u00fcnften. Umweltdaten bedeuten nicht nur Zahlenreihen, sondern auch Bilder, Satellitenaufnahmen, akustische Aufzeichnungen, Kartierungen usw. Schon jetzt k\u00f6nnen wir dank kleinster Sensoren die Migrationswege von Tieren live verfolgen und den Zustand von W\u00e4ldern und Gew\u00e4ssern beobachten. Wie werden also Umweltdaten unser Leben mit nicht-menschlicher Natur pr\u00e4gen? Dystopie oder Utopie? Als Design Studierende werdet ihr euch mit diesen Fragen auseinandersetzen und die Rolle von Umweltdaten kritisch reflektieren.\r\n\r\nDie Zukunftsvorstellungen k\u00f6nnen in Form von Bildern, Objekten, Visualisierungen, Videos, AR, Inszenierungen, Texten etc. erz\u00e4hlt werden und sollen vor allem zum Diskurs anregen. Im Rahmen der Umweltbeobachtungskonferenz 2023 werden die Forschungs- und Designprojekte in einer Ausstellung pr\u00e4sentiert und im Anschluss durch weitere Umwelt\u00e4mter in Deutschland und der Schweiz wandern. Zur Konferenz am 14.-15. November 2023 werden alle Teilnehmenden eingeladen.\r\n\r\n[https:\/\/www.umweltbeobachtung.eu\/faq\/index.htm#Umweltbeobachtung](https:\/\/www.umweltbeobachtung.eu\/faq\/index.htm#Umweltbeobachtung)\r\n\r\nAustausch mit HSLU:\r\n\r\nZu Beginn des Kurses wird ein online Austausch mit Studierenden vom MA Eco-Social Design in Luzern (auf Englisch) stattfinden, die in einem Blockseminar \u00fcber 2 Wochen ebenfalls an diesem Projekt arbeiten werden.\r\n\r\nGestaltungsprozess:\r\n\r\nJedes Team bearbeitet ein Thema. Dieses wird durch eine\\*n Forscher\\*in vertreten, der\/die bei Bedarf f\u00fcr R\u00fccksprachen zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\r\nDer Gestaltungsprozess und die Entwicklung der Ausstellungsprojekte findet haupts\u00e4chlich in Teamarbeit statt und umfasst u.a.: Einlesen in wissenschaftliche Zusammenh\u00e4nge, Recherche und Diskurs zu Forschungsfragen, spekulatives Storytelling, Ideenfindung und Prototyping, gestalterische Umsetzung. Dokumentation und Pr\u00e4sentation von Konzepten und Ergebnissen.\r\n\r\n**Partner:**\r\n\r\nKarin Fink, Master Eco-Social Design, Hochschule Luzern\r\n\r\n[https:\/\/www.hslu.ch\/de-ch\/design-kunst\/studium\/master\/eco-social-design](https:\/\/www.hslu.ch\/de-ch\/design-kunst\/studium\/master\/eco-social-design)\r\n\r\nBundesamt f\u00fcr Umwelt BAFU Schweiz, Umweltbundesamt UBA Deutschland, Bundesamt f\u00fcr Naturschutz BfN Deutschland\r\n\r\n**Organisatorisches:**\r\n\r\nDer Kurs wird f\u00fcr den 1. und 2. StAb ge\u00f6ffnet und die Pl\u00e4tze parit\u00e4tisch\u00a0 vergeben. Daher werden f\u00fcr das Kurswahlverfahren erstmal zwei Workspaces eingerichtet. Bei noch offenen Pl\u00e4tzen k\u00f6nnen sich nach dem Verfahren interessierte Teilnehmer\\*innen gerne melden.","module":{"nr":"21EId-K","title":"Interfacedesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Myriel Milicevic"],"maxStudents":"9","room":"D005","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10264","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10264","title":"AI \u2014\u00a0aber praktisch!","description":"> In \u201eAI \u2013 aber praktisch!\u201c werden wir uns mit der praktischen Anwendung von AI-Tools im Designkontext befassen. Wir werden verschiedene AI-Tools kennenlernen und uns mit ihrer Funktionsweise und Anwendungsm\u00f6glichkeiten auseinandersetzen.\r\n> \r\n> In praktischen \u00dcbungen werden wir die verschiedenen AI-Tools im Designprozess einsetzen und ihre Auswirkungen auf die Gestaltung von Projekten untersuchen. Ziel des Kurses ist es, Euch ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die M\u00f6glichkeiten und Grenzen von AI-Tools im Designprozess zu vermitteln und Euch die F\u00e4higkeit zu geben, diese effektiv in der eigenen Arbeit einzusetzen. Ihr werdet nicht nur mit AI-Tools arbeiten, sondern auch an ihnen.\r\n> \r\n> Der abschlie\u00dfende Entwurf des Kurses wird eine praktische Anwendung von AI im Designkontext sein, die m\u00f6glicherweise erst in der Zukunft m\u00f6gliche Integrationen von AI in allt\u00e4glicher Software abbilden wird.\r\n\r\n\u2026 das sagt zumindest ChatGPT, wenn es nach dem Inhalt dieses Kurses gefragt wird.\r\n\r\nNoch mal mit einer menschlicheren Note: ChatGPT, Notion AI und Bing sind gerade in aller Munde, und gef\u00fchlt stehen s\u00e4mtliche Branchen kurz davor, von einer allwissenden, k\u00fcnstlichen Intelligenz ersetzt zu werden. Soweit sind wir noch nicht, aber als Designerinnen und Designer haben wir jetzt die Chance, auf die n\u00e4chste Software-Generation einzuwirken.\r\n\r\nWas es schon gibt\r\n-----------------\r\n\r\nJeden Tag werden neue Tools ver\u00f6ffentlicht, die jegliche Art von digitaler Arbeit vereinfachen: Pr\u00e4sentationen werden mit nur einer kurzen Beschreibung erstellt, Kunstwerke entstehen mit einem zweizeiligen Prompt und Hausarbeiten werden m\u00fchelos und plagiatsfrei automatisiert geschrieben.\r\n\r\nDiese Tools sind das Augenmerk unseres Kurses: Sie alle verbindet die Integration von neuronalen Netzwerken (das, was im Volksmund \u00bbKI\u00ab genannt wird) als Arbeitsgrundlage. Die schier unendlichen M\u00f6glichkeiten dieser Tools werden in diesem Kurs untersucht und ausf\u00fchrlich getestet.\r\n\r\nWas noch kommen kann\r\n--------------------\r\n\r\nIm Entwurfsteil des Kurses gehen wir einen Schritt weiter und entwickeln die n\u00e4chste Generation von Software, die von k\u00fcnstlicher Intelligenz gest\u00fctzt wird.\r\n\r\nWeil wir Designerinnen und Designer sind, gibt es dabei quasi keine Grenzen: Wir erforschen die Ideen, die heute oder vielleicht schon bald m\u00f6glich sind, und bauen realit\u00e4tsnahe Prototypen in Figma. Um unsere Ideen zu validieren, werden wir typische Designmethoden wie User Testing anwenden.\r\n\r\nOrganisatorisches\r\n-----------------\r\n\r\nDer Kurs findet Freitags von 14 bis 18 Uhr statt. Wir werden haupts\u00e4chlich vor Ort in D108 sein, und treffen uns gegebenenfalls auch mal online. Ihr k\u00f6nnt diesen Kurs als Grundlage f\u00fcr die Arbeit mit AI-Tools verstehen.\r\n\r\nUm uns an die neue Zukunft der \u201eAI-Arbeit\u201c zu gew\u00f6hnen, wird der gesamte Kurs dabei von den verf\u00fcgbaren Tools unterst\u00fctzt. Jeder Text, jede Pr\u00e4sentation und jeder Screen soll zumindest zu einem Teil von einem KI-Tool beeinflusst worden sein. Oder anders: Das ist der erste Kurs, in dem die Dokumentation vollst\u00e4ndig von einem Computer geschrieben werden soll.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Malte V\u00f6lkner","Prof. Constanze Langer"],"maxStudents":"16","room":"D108","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10282","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10282","title":"Der urbane Garten als Zukunftswerkstatt - Eine Ausstellung","description":"\u201eDer Garten erscheint als der einzige Ort der Begegnung des Menschen mit der Natur, wo es zu tr\u00e4umen erlaubt ist.\u201c (Gilles Cl\u00e9ment) Welche Rolle k\u00f6nnen urbane G\u00e4rten im Kampf gegen den Klimawandel spielen, k\u00f6nnen G\u00e4rten einen Beitrag zur Artenvielfalt in unseren St\u00e4dten leisten, k\u00f6nnen G\u00e4rten in der Stadt soziale Gef\u00fcge produzieren oder st\u00e4rken? Was sonst k\u00f6nnen G\u00e4rten in der Stadt?\r\n\r\nGegenw\u00e4rtig entsteht in Berlin-Neuk\u00f6lln das neue Besucher:innenzentrum des Bundesverbandes Deutscher Gartenfreunde (BDG), das Gemeinschaftsr\u00e4ume, ein Caf\u00e9 und einen gro\u00dfen Ausstellungsraum enthalten wird. In Kooperation mit dem BDG und den Ausstellungsgestaltern \"Rotes Pferd\" werden wir im Seminar Inhalte f\u00fcr die Ausstellung konzipieren und prototypisch umsetzen. Daf\u00fcr werden wir uns auf theoretischer Ebene mit Didaktik und Vermittlung besch\u00e4ftigen und uns praktisch mit dem Transfer von Vermittlungskonzepten in unterschiedliche Medien, von Texten und Grafiken bis hin zu interaktiven Prototypen auseinandersetzen. Die Prototypen werden im Winter durch unsere Projektpartner\\*innen realisiert und ab Fr\u00fchjahr 2024 als Teil der neuen Dauerausstellung zu sehen sein.\r\n\r\n  \r\n\r\nDieser Kurs ist eine Kooperation zwischen dem Studiengang Kulturarbeit (Prof. Nicola Lepp) und den Studieng\u00e4ngen des FB Design (Prof. Sebastian Meier).","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Nicola Lepp","Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10383","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10383","title":"Beh\u00f6rden[gang > swipe]","description":"Wir handeln online mit Aktien, bestellen Lebensmittel an die Haust\u00fcr, verlieben uns online und arbeiten Remote. Doch Beh\u00f6rdeng\u00e4nge erledigen wir in vielen F\u00e4llen noch pers\u00f6nlich mit ausgedruckten Formularen. Gerade in der Corona-Pandemie wurden viele Defizite in der Digitalisierung von \u00f6ffentlichen Verwaltungen sp\u00fcrbar.\r\n\r\nIn diesem Kurs wollen wir uns mit der Digitalisierung von Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen besch\u00e4ftigen. Wir wollen realistische Zielbilder in Form von nutzer:innenzentrierten Apps erarbeiten und aufzeigen, wie effiziente, digitale Beh\u00f6rdeng\u00e4nge in naher Zukunft aussehen k\u00f6nnten. \u2028Daf\u00fcr werden wir Apps aus verschiedenen Bereichen untersuchen und passende Interaktionsformen f\u00fcr unsere L\u00f6sungsideen verwenden.\r\n\r\nDer Kurs findet online statt und richtet sich an Studierende im Hauptstudium. Wir werden mit Figma arbeiten.\r\n\r\n**Voraussetzung zur Teilnahme**\r\n\r\n-   Du befindest dich im Hauptstudium.\r\n-   Du hast eine gute Internetverbindung zu Hause.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Ivo Herrmann","Paul Thiele"],"maxStudents":"18","room":"Online","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10334","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10334","title":"Die Maus im Fenster","description":"Fenster, Icons, Men\u00fcs, Mauszeiger: Ein Kurs \u00fcber liebevoll gestaltete Desktop-Apps. Ist das nicht aus der Zeit gefallen? Mitnichten! Als professionelle Werkzeuge f\u00fcr ge\u00fcbte Anwender\\*innen sind Desktop- und Laptop-Computer weiterhin unverzichtbar. Im Kurs werden wir die \u00fcber Jahrzehnte gewachsenen Konventionen von macOS kritisch untersuchen. Es wird historische Exkurse geben zu NeXTSTEP, OS\/2 und Windows\u00a095; au\u00dferdem exotische Exkurse zu Ubuntu Linux und notwendige Exkurse zu Windows 11. Jede\\*r Teilnehmer\\*in soll im Laufe des Semesters einen reflektierten und differenzierten Geschmack f\u00fcr Desktop-Software entwickeln.\r\n\r\nDer Kurs richtet sich vor allem an Studierende, die schon fortgeschrittene Kenntnisse im UI-Design haben.\r\n","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Frank Rausch"],"maxStudents":"18","room":"D\/011 (H\u00f6rsaal)","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10273","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10273","title":"Future@History. 300 Jahre Stiftung \u201eGro\u00dfes Waisenhaus zu Potsdam\u201c. Prototyping, Storytelling, Tutoring & Mentoring","description":"Im Jahr 1724 gr\u00fcndete K\u00f6nig Friedrich Wilhelm I. das Potsdamer Milit\u00e4rwaisenhaus, die heutige Stiftung \u201eGro\u00dfes Waisenhaus zu Potsdam\u201c. Das Ziel: Die Kinder von mittellosen Soldaten auszubilden, damit sie sp\u00e4ter als Erwachsene, selbstbestimmt leben k\u00f6nnen. Und darum geht es der Stiftung noch heute: Junge Menschen in schwierigen Lebensumst\u00e4nden zu unterst\u00fctzen und den Weg ins Erwachsenenalter zu ebnen.\r\n\r\nZum 300-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um 2024 sollen Potsdamer\\*innen und Tourist\\*innen auf dem Gel\u00e4nde des fr\u00fcheren Waisenhauses, auf dem u.a. die Voltaireschule steht, im Rahmen einer analogen\/digitalen (hybriden) Ausstellung mehr dar\u00fcber erfahren, was an diesem Ort in den letzten 300 Jahren passiert ist und wie Zuk\u00fcnfte von Schule und Erwachsenwerden \u2013 nicht nur in Potsdam \u2013 aussehen k\u00f6nnen.\r\n\r\nDazu sollen im Kurs gemeinsam mit Oberstufensch\u00fcler\\*innen der Voltaireschule (Schwerpunkt: Medien und Kommunikation) Ausstellungskonzepte entwickelt und prototypisch umgesetzt werden. Neben der Konzept- und Gestaltungsarbeit besteht der besondere Reiz dieses Formats in der Chance, Mentoring-Erfahrungen zu sammeln und Sch\u00fcler\\*innen f\u00fcr die Vielfalt und das Potential von Design zu begeistern.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier","Prof. Dr. Frank Heidmann"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10320","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10320","title":"Service Design based on Generative AI.","description":"Exploring state-of-the-art technologies and the landscape of startups based on Generative AI.\r\n\r\nApplying user-centered service design using the methods of Eric Ries\u2019 \u201clean startup\u201d to come up with novel services based on Generative AI.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Reto Wettach"],"maxStudents":"15","room":"","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10314","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10314","title":"Accessibility, Partizipation und Empowerment im Interfacedesign","description":"Eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen in unserer gegenw\u00e4rtigen Arbeit als Designer\\*in besteht darin, die immer komplexeren Anforderungen, die sich durch den gesellschaftlichen Anspruch auf Diversit\u00e4t und Inklusion ergeben, wahrzunehmen und zu bew\u00e4ltigen. Als Designer\\*innen m\u00fcssen wir uns damit auseinandersetzen, dass wir eine Mitwirkungspflicht bei der Umsetzung dieser Anforderungen und Anspr\u00fcche haben.\r\n\r\nIm Seminar werden die Konzepte Accessibility, Partizipation und Empowerment vermittelt. Es wird ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert, wie diese mithilfe von (Interface-)Design Umsetzung in unserer Gesellschaft finden k\u00f6nnen. Anhand von Praxisbeispielen \u00fcben wir uns in der Reflexion dieser Themen. Weiterhin soll aus der Bearbeitung eines konkreten Entwurfprojekts eine grunds\u00e4tzliche Haltung f\u00fcr den Design-Prozess entwickelt werden.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["\ud83e\udd1f Jolanta Paliszewska"],"maxStudents":"14","room":"D 226","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10278","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10278","title":"Klimawandelkommunikation - Neue Perspektiven!","description":"Wissenschaftler\\*innen rund um den Globus erforschen und dokumentieren die Zerst\u00f6rung unseres Planeten. Es werden Daten erhoben und gesammelt, Erkenntnisse generiert und in Form von Graphen, Karten und Texten ver\u00f6ffentlicht. Diese Form der sachlichen Vermittlung wissenschaftlicher Erkenntnisse dominiert den Diskurs um Klimawandel, Artensterben und andere Auswirkungen der menschlichen Ver\u00e4nderungen unseres Planeten (das Anthropoz\u00e4n). Neben diesen Formen quantitativer Informationen versuchen Organisationen wie z.B. Greenpeace und Aktivist\\*innen uns auf emotionaler Ebene zu erreichen, indem uns die immer selben Bildwelten pr\u00e4sentiert werden (z.B. Eisb\u00e4ren auf Eisschollen). Eine Bildwelt die untergeht in der allt\u00e4glichen Flut der medialen Katastropheninszenierung von brennenden W\u00e4ldern, Starkregenereignissen und Sturmfluten.\r\n\r\n\\----\r\n\r\nIn diesem Semester wollen wir uns der Frage stellen, wie Klimawandelkommunikation und -vermittlung neu gedacht werden kann. Geht es um Daten und Statistiken oder geht es um einen ganzheitlichen Wandel? Dies ist sehr wahrscheinlich kein Kurs \u00fcber Datenvisualisierung und Karten. Wir werden uns mit k\u00fcnstlerischen und aktivistischen Praktiken und Methoden auseinandersetzen und gemeinsam erforschen, was ganzheitliche Kommunikation bedeutet. Ergebnisoffen wollen wir neue Wege gehen, ob Theater, Poesie oder \u00f6ffentliche Interventionen.","module":{"nr":"21EId-S","title":"Interfacedesign als Spekulation","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10308","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10308","title":"Wicked Problems and Speculative Software","description":"Der von Horst Rittel gepr\u00e4gte Begriff der \u00bbWicked Problems\u00ab bezeichnet komplexe, herausfordernde und unscharfe Probleme, die sich klaren Analysen und einfachen L\u00f6sungsstrategien entziehen. Aufgrund von hohen systemischen Abh\u00e4ngigkeiten f\u00fchrt der Versuch, \u00bbWicked Problems\u00ab zu bew\u00e4ltigen, notwendigerweise zu widerspr\u00fcchlichen und unvollst\u00e4ndigen Ergebnissen. \u00bbWicked Problems\u00ab kann man sich gestalterisch nur ann\u00e4hern - aber nicht l\u00f6sen.\r\n\r\nIm Kurs soll dieser Ansatz der gestalterischen Ann\u00e4herung verfolgt und kreativ interpretiert werden. Zentrales Mittel ist dabei die Kombination von spekulativem Design und User-Interface-Design. Im Rahmen des Kurses sollen also spekulative Software-Interfaces entstehen, die den Versuch unternehmen, sich einem \u00bbWicked Problem\u00ab anzun\u00e4hern.\r\n\r\nFormaler Ausgangspunkt f\u00fcr die gestalterischen Ann\u00e4herungen sollen dabei aktuelle UI-Frameworks sein. Material Design, iOS, macOS oder Windows k\u00f6nnen und sollen die Referenzen f\u00fcr die spekulativen Designans\u00e4tze darstellen.\r\n\r\nDie Entw\u00fcrfe sollen prototypisch als Screen-Interfaces realisiert und in der Form eines kurzen Videos (3-5 Minuten) pr\u00e4sentiert und dokumentiert werden.\u00a0\r\n\r\n(Anmerkung zum Schluss: \u00bbWicked Problems\u00ab m\u00fcssen nicht notwendigerweise mit globalen Krisen und Herausforderungen gleichgesetzt werden. Auch viele kleine, unscheinbare Probleme des Alltags sind im Kern \u00bbWicked Problems\u00ab.)","module":{"nr":"21EId-S","title":"Interfacedesign als Spekulation","credits":"10"},"teachers":["Prof. Boris M\u00fcller"],"maxStudents":"18","room":"D226","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10348","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10348","title":"Visual Journalism auf Instagram","description":"Viele Jahrzehnte lang fand Journalismus prim\u00e4r in gedruckten Medien statt \u2013 die Berichterstattung von Magazinen, Wochenmagazinen und Tageszeitungen pr\u00e4gten Debattenkultur und gesellschaftliche Diskurse. Heute publizieren die meisten journalistischen Medien auf unz\u00e4hligen Kan\u00e4len: Print, eigenen Websites und Apps und nat\u00fcrlich auch auf Social Media. F\u00fcr viele, gerade j\u00fcngere Zielgruppen, ist Instagram das wichtigste Soziale Netzwerk \u2013 und auch das prim\u00e4re Medium, auf dem diese Zielgruppen Nachrichten kommunizieren. Doch was bedeutet es, wenn komplexe journalistische Inhalte in stark verk\u00fcrzter Form in einer Insta-Story erkl\u00e4rt werden m\u00fcssen? Was sind die Herausforderungen f\u00fcr Journalisten, und auch f\u00fcr uns Designer? Wie k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir journalistische Inhalte visuell f\u00fcr Instagram aufbereiten? Wie muss Fotografie, Illustration und Infografik dort konzipiert und eingesetzt werden? In diesem Lehrangebot besch\u00e4ftigen wir uns mit diesen Fragen, treffen Menschen, die sich mit diesen Themen besch\u00e4ftigen und konzipieren und gestalten eigene visuelle Formate.","module":{"nr":"21EKd-F","title":"Kommunikationsdesign als Designforschung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Lisa Bucher","THOMAS WEYRES"],"maxStudents":"20","room":"D223","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10345","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10345","title":"ISLAND IN THE SUN. Illustration eines literarischen Textes","description":"In diesem Semester werden wir uns mit den vielen M\u00f6glichkeiten der Illustration eines literarischen Textes theoretisch befassen und diese praktisch und experimentell untersuchen.\u00a0\r\n\r\nDazu wollen wir uns mit einem Text der\u00a0finnlandschwedischen Schriftstellerin, Illustratorin, Comiczeichnerin, Feministin und Erfinderin der Mumins, Tove Janson besch\u00e4ftigen.\u00a0\r\n\r\nIm \"Sommerbuch\" von Tove Janson verbringen Sophia und ihre Gro\u00dfmutter den Sommer auf einer winzigen Insel im finnischen Meerbusen. Die beiden streifen umher, plaudern, streiten, stellen Fragen.\r\n\r\nDiese Fragen und Geschichten von Meer und Sommer sollen uns dieses Semester begleiten und am Ende in einer kleinen, eigenen Printpublikation bildlich und textlich umgesetzt werden.\r\n\r\nTheoretisch beginnt das Seminar mit der Frage, was die besondere Beziehung von Bild und Text ausmacht und erl\u00e4utert das Thema Buchillustration im Wandel der Zeit, von den Kodizes des Mittelalters bis hin zu aktuellsten Beispielen. \u00dcbungen werden die Textwahl, die Konzeption, den Entwurf und die Ausf\u00fchrung der Seminararbeit vorbereiten und begleiten.","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Lisa Bucher"],"maxStudents":"18","room":"D 308","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10391","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10391","title":"MS15 | AniDoc: der dokumentarische Animationsfilm","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption, Entwurf und Gestaltung eines interviewbasierten dokumentarischen Animationsfilms oder einer\u00a0audio-basierten AR Installation.\r\n\r\n**Thema**:\u00a0Seit Beginn der Filmgeschichte setzen \u201arealistische\u2018 und dokumentarische Formen vielfach Animationen ein, etwa im animierten Dokumentarfilm, in der Wissensvermittlung, im Lehr- und Gebrauchsfilm oder in animierten Infografiken. Realfotografische und animierte Elemente verbinden sich mittlerweile nicht mehr nur in Film und Fernsehen, sondern auch in Online- Umgebungen und Augmented Realities zu Hybridformaten.\r\n\r\nDer gezielte Einsatz von Animation im Dokumentarfilm erm\u00f6glicht es Bilder zu erschaffen, wo entweder keine Abbildungen oder Fotos vorhanden sind \u2013 oder bewusst vermieden werden; zB. um Protagonisten zu sch\u00fctzen, weil sie als Opfer einer Gewalttat oder politischer Verfolgung anonym bleiben m\u00fcssen. Animation kann im Dokumentarfilm auch benutzt werden, wenn Erinnerungen, psychologische Aspekte oder historische Momente erz\u00e4hlt werden und problematische Themen mittels animierter Illustrationen emotional eindringlicher als mit RealBildern an den Zuschauer vermittelt werden sollen.\u00a0\r\n\r\nDurch den Einsatz von Animationen kann der Dokumentarfilm an Tiefe gewinnen, indem nicht nur die Fakten poetisch erforscht, sondern auch Emotionen adressiert werden. Der dokumentarische Animationsfilm bieten keine einfachen L\u00f6sungen, sondern zielt darauf ab, Bewusstsein zu schaffen und den Dialog zu f\u00f6rdern.","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D226","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10380","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10380","title":"Die Stadt lesen \u2013 Typografie in Augmented Reality","description":"Die Stadt lesen. In diesem Seminar besch\u00e4ftigen wir uns forschend mit Typografie im urbanen Kontext. Mithilfe von Augmented Reality Technologie gestalten wir\u00a0ortsspezifische Erfahrungen f\u00fcr den \u00bbrealen\u00ab Raum. Im Vordergrund steht dabei das Entwerfen von textlichen Erweiterungen in Bezug zu der st\u00e4dtischen Umgebung. Dabei sollen s\u00e4mtliche typografische Parameter, die uns zur Strukturierung und Hierarchisierung von Informationen bekannt sind, auf ihre Augmented Reality Tauglichkeit getestet werden.\u00a0\r\n\r\nFolgende Fragen werden uns besch\u00e4ftigen:\u00a0Welches Potenzial bietet die erweiterte Realit\u00e4t f\u00fcr die Gestaltung mit Text? Lassen sich \u2013 \u00fcber kurze Textelemente hinaus \u2013 auch gr\u00f6\u00dfere Textmengen lesen? Wie ver\u00e4ndert diese zus\u00e4tzliche Leseebene die Wahrnehmung des Raumes, der uns umgibt? Welche Rolle nimmt die Betrachterin oder der Betrachter ein?\r\n\r\nDas Seminar ist in zwei Teile untergliedert. Die ersten drei Wochen dienen dem technischen Warm-up. Es gibt kleine handwerkliche \u00dcbungen und Unterst\u00fctzung durch das AR Lab\/Ricardo Meyer. Die restliche Zeit des Semesters dient der Recherche, dem Entwurf und der Ausarbeitung eines gr\u00f6\u00dferen typografischen Projektes im urbanen Raum. Im Vordergrund steht nicht die technische Virtuosit\u00e4t, sondern die inhaltliche und grafische Konzeption, sowie die typografische Ausarbeitung.\r\n\r\n\/\/ Vorkenntnisse im Bereich Augmented Reality sind nicht erforderlich. Grundlegendes Software-Wissen wird beim Warm-up gemeinsam im Kurs erarbeitet. Jeden Mittwochnachmittag stehen Euch au\u00dferdem die T\u00fcren des Graphic AR Labs f\u00fcr technische Fragen offen.\r\n\r\n\/\/ Wer sich noch ausgiebiger mit der Bandbreite an AR-Tools und deren digitaler M\u00f6glichkeiten auseinandersetzen m\u00f6chte, dem seien die Werkstattkurse \u00bbEinf\u00fchrung in Augmented Reality\u00ab von Ricardo Meyer ans Herz gelegt. Diese finden immer dienstags und mittwochs am Vormittag statt.","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"20","room":"D223 (Typoraum)","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10370","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10370","title":"Dr\u00e4ngende Gegenwart - Fotografie als Forschungsinstrument","description":"Was sind in Zeiten von Hyperintelligenz, Kriegen und Klimakrise die Themen, die wir fotografisch bearbeiten wollen? Wie k\u00f6nnen wir mit Fotografie die Welt, in der wir leben erforschen, untersuchen und Neues herausfinden? Wie k\u00f6nnen wir fremde und eigene Geschichten erz\u00e4hlen, Wissen vermehren, Dinge in Frage stellen, Erfahrungen teilen und oder gegenseitiges Verst\u00e4ndnis wecken?\r\n\r\nJede Art fotografischen Arbeitens ist m\u00f6glich, Einzel- oder Teambeitr\u00e4ge sind willkommen. Fotografische Pr\u00e4sentationsformen von Buch bis Raum werden intensiv diskutiert.","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"17","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10282","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10282","title":"Der urbane Garten als Zukunftswerkstatt - Eine Ausstellung","description":"\u201eDer Garten erscheint als der einzige Ort der Begegnung des Menschen mit der Natur, wo es zu tr\u00e4umen erlaubt ist.\u201c (Gilles Cl\u00e9ment) Welche Rolle k\u00f6nnen urbane G\u00e4rten im Kampf gegen den Klimawandel spielen, k\u00f6nnen G\u00e4rten einen Beitrag zur Artenvielfalt in unseren St\u00e4dten leisten, k\u00f6nnen G\u00e4rten in der Stadt soziale Gef\u00fcge produzieren oder st\u00e4rken? Was sonst k\u00f6nnen G\u00e4rten in der Stadt?\r\n\r\nGegenw\u00e4rtig entsteht in Berlin-Neuk\u00f6lln das neue Besucher:innenzentrum des Bundesverbandes Deutscher Gartenfreunde (BDG), das Gemeinschaftsr\u00e4ume, ein Caf\u00e9 und einen gro\u00dfen Ausstellungsraum enthalten wird. In Kooperation mit dem BDG und den Ausstellungsgestaltern \"Rotes Pferd\" werden wir im Seminar Inhalte f\u00fcr die Ausstellung konzipieren und prototypisch umsetzen. Daf\u00fcr werden wir uns auf theoretischer Ebene mit Didaktik und Vermittlung besch\u00e4ftigen und uns praktisch mit dem Transfer von Vermittlungskonzepten in unterschiedliche Medien, von Texten und Grafiken bis hin zu interaktiven Prototypen auseinandersetzen. Die Prototypen werden im Winter durch unsere Projektpartner\\*innen realisiert und ab Fr\u00fchjahr 2024 als Teil der neuen Dauerausstellung zu sehen sein.\r\n\r\n  \r\n\r\nDieser Kurs ist eine Kooperation zwischen dem Studiengang Kulturarbeit (Prof. Nicola Lepp) und den Studieng\u00e4ngen des FB Design (Prof. Sebastian Meier).","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Nicola Lepp","Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10335","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10335","title":"The Hyper Student","description":"Schlafen? Total \u00fcberbewertet. Multimediales Gestalten? Klar! Virtuos in allen digitalen Programmen? Mindestens! Semesterferien? Ach, lieber nicht. Energiepauschale? Zwiebellook geht immer.\r\n\r\nWas bedeutet es heutzutage Design zu studieren. Wo sind die Probleme und wo ist die Leichtigkeit? Was sind kritische Positionen? Erz\u00e4hle uns deine Geschichte durch k\u00fcnstlerisch-forschende, kritische und authentische Mittel der redaktionellen Gestaltung. Berichte mittels unterschiedlicher Erz\u00e4hlformate. Schreibe eine Geschichte, ein Manifest, dokumentiere deinen Tag als Designstudent\\*in oder f\u00fchre Interviews. Kommuniziere deine Erfahrungen und arbeite mit Text, Illustration oder Fotografie.\r\n\r\nNeben Inputs zu m\u00f6glichen Erz\u00e4hlformaten, historischen und aktuellen Beispielen zu Manifesten und Protestaktionen in der Designgeschichte, wird es zwei Vortr\u00e4ge mit internationalen G\u00e4sten zum Thema geben.\r\n\r\nSetze dein Konzept in Buchform, digitaler Form oder auch als Performance bzw. Installation um. Die Verwendung von typografischen und textbasierten Elementen ist Voraussetzung f\u00fcr die Umsetzung und kann gerne mit Illustration oder Fotografie verbunden werden.","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Vertr.-Prof. Susanne Stahl"],"maxStudents":"15","room":"223","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10351","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10351","title":"Impact! \u2013 \u00dcberzeugen durch Gestaltung","description":"Wie kann ich Person X davon \u00fcberzeugen, M\u00fcll zu trennen?  \r\nWie kann ich Person X von einer Impfung \u00fcberzeugen?  \r\nWie kann ich Person X davon \u00fcberzeugen, den Geschirrsp\u00fcler anders einzur\u00e4umen?  \r\nWie kann ich Person X davon \u00fcberzeugen, keine Nahrungserg\u00e4nzungsmittel zu nehmen?\r\n\r\nIn diesem Semester besch\u00e4ftigen wir uns mit Themen rund um \u00dcberzeugungskraft.\r\n\r\nWie ist es m\u00f6glich, Menschen von einer Sache zu \u00fcberzeugen? Welche Strategien k\u00f6nnen entwickelt werden, um Menschen in ihrer Denkweise zu beeinflussen? Welche Sprache muss gesprochen werden? Dabei spielen Begriffe wie Agitation, Propaganda, Manipulation und Zielgruppen eine zentrale Rolle.\r\n\r\nAnhand von grafischer Formensprache, einer kritischen Auseinandersetzung und Fakten soll eine spannende Erz\u00e4hlstruktur entwickelt werden. Diese soll \u00fcberraschend, inspirierend und grafisch gut ausgearbeitet sein. Dabei steht die eigene \u00dcberzeugung eines selbst gew\u00e4hlten Themas im Fokus. Das kann von Alltagssituation bis hin zu Klimafragen reichen.\r\n\r\nBilder, Typografie, Animationen, Icons, Visuelles, Nonverbales, Rhetorik, Geschriebenes, Erz\u00e4hltes, Web, Reels, Gedrucktes und Plakatiertes \u2026 alles m\u00f6glich. Die Sache soll \u00fcberzeugen!","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Vertr.-Prof. Constanze Hein"],"maxStudents":"15","room":"D308","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10393","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10393","title":"Coole Kiste","description":"Coole Kiste\r\n-----------\r\n\r\nLuca und Jona Girrbach sind in Eurem Alter, Br\u00fcder, und sie haben eine Leidenschaft: gutes Gem\u00fcse. Bei Lehnin haben sie Land gepachtet und beginnen in diesem Jahr mit dem Anbau. Sie arbeiten nach \u00f6kologischen Prinzipien, werden sich aber in der ersten Zeit kein Bio-Siegel leisten k\u00f6nnen. Das Angebot richtet sich einerseits an die Gastronomie \u2013 der weitere Vertrieb soll \u00fcber regionale Direktlieferung mit \u201eKisten\u201c laufen \u2013 so, wie man das von z.B. der [M\u00e4rkischen Kiste](https:\/\/maerkischekiste.de) kennt \u2026 nur in cool und unter dem Familiennamen \u201eGirrbachs\u201c.\r\n\r\nWie \u2013 mit welchen Medien, mit welcher Ansprachestrategie, mit welchen visuellen Signalen \u2013 kann Design einem solchen Kleinunternehmen helfen?","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Matthias Beyrow"],"maxStudents":"10","room":"D\/310","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10380","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10380","title":"Die Stadt lesen \u2013 Typografie in Augmented Reality","description":"Die Stadt lesen. In diesem Seminar besch\u00e4ftigen wir uns forschend mit Typografie im urbanen Kontext. Mithilfe von Augmented Reality Technologie gestalten wir\u00a0ortsspezifische Erfahrungen f\u00fcr den \u00bbrealen\u00ab Raum. Im Vordergrund steht dabei das Entwerfen von textlichen Erweiterungen in Bezug zu der st\u00e4dtischen Umgebung. Dabei sollen s\u00e4mtliche typografische Parameter, die uns zur Strukturierung und Hierarchisierung von Informationen bekannt sind, auf ihre Augmented Reality Tauglichkeit getestet werden.\u00a0\r\n\r\nFolgende Fragen werden uns besch\u00e4ftigen:\u00a0Welches Potenzial bietet die erweiterte Realit\u00e4t f\u00fcr die Gestaltung mit Text? Lassen sich \u2013 \u00fcber kurze Textelemente hinaus \u2013 auch gr\u00f6\u00dfere Textmengen lesen? Wie ver\u00e4ndert diese zus\u00e4tzliche Leseebene die Wahrnehmung des Raumes, der uns umgibt? Welche Rolle nimmt die Betrachterin oder der Betrachter ein?\r\n\r\nDas Seminar ist in zwei Teile untergliedert. Die ersten drei Wochen dienen dem technischen Warm-up. Es gibt kleine handwerkliche \u00dcbungen und Unterst\u00fctzung durch das AR Lab\/Ricardo Meyer. Die restliche Zeit des Semesters dient der Recherche, dem Entwurf und der Ausarbeitung eines gr\u00f6\u00dferen typografischen Projektes im urbanen Raum. Im Vordergrund steht nicht die technische Virtuosit\u00e4t, sondern die inhaltliche und grafische Konzeption, sowie die typografische Ausarbeitung.\r\n\r\n\/\/ Vorkenntnisse im Bereich Augmented Reality sind nicht erforderlich. Grundlegendes Software-Wissen wird beim Warm-up gemeinsam im Kurs erarbeitet. Jeden Mittwochnachmittag stehen Euch au\u00dferdem die T\u00fcren des Graphic AR Labs f\u00fcr technische Fragen offen.\r\n\r\n\/\/ Wer sich noch ausgiebiger mit der Bandbreite an AR-Tools und deren digitaler M\u00f6glichkeiten auseinandersetzen m\u00f6chte, dem seien die Werkstattkurse \u00bbEinf\u00fchrung in Augmented Reality\u00ab von Ricardo Meyer ans Herz gelegt. Diese finden immer dienstags und mittwochs am Vormittag statt.","module":{"nr":"21EKd-S","title":"Kommunikationsdesign als Spekulation","credits":"10"},"teachers":["Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"20","room":"D223 (Typoraum)","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10409","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10409","title":"Urban Parasites | Urbane Parasiten","description":"Der Kurs ist gekoppelt an ein gleichnamiges Kulturlandprojekt des VulkanKunstWerke e.V. Werder (Havel) zum diesj\u00e4hrigen Themenjahr \u201eBaukultur\u201c des Landes Brandenburg.\r\n\r\nIn dem Projekt geht es um die Auseinandersetzung neuer gestalterischer und technischer M\u00f6glichkeiten urbane R\u00e4ume sowohl dauerhaft als auch tempor\u00e4r bespielen zu k\u00f6nnen. Mit Hilfe von KI f\u00fcr den Entwurfsprozess und der robotergest\u00fctzten Fertigung, wollen wir neue Konzepte von Stadtm\u00f6beln entwickeln und bestenfalls als Demonstratoren umsetzen.\r\n\r\nDabei sollen urbane R\u00e4ume in Brandenburg gefunden werden und im engen Austausch mit den St\u00e4dten oder Gemeinden, Objekte konzipiert werden, die diese R\u00e4ume aufwerten.\r\n\r\nGerade das Material Kunststoff soll dabei verwendet werden um sowohl eigenst\u00e4ndig als auch in Kombination mit anderen nat\u00fcrlichen Ressourcen wie Holz, Stein und Metall Anwendung zu finden. Explizit wollen wir dabei sowohl recycelte erd\u00f6lbasierte Kunststoffe nutzen als auch Biopolymere oder neue Materialentwicklungen wie Carbon-negative Kunststoffe, die CO\u00b2 binden k\u00f6nnen.\r\n\r\nF\u00fcr die geplante Umsetzung von Konzepten steht dem Projekt das Robotik-Lab des Projektpartners Design+Robotics aus Werder (Havel), f\u00fcr eine gro\u00dfformatige additive Fertigung zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nWir wollen dabei in Teams mit m\u00f6glichen externen Partnerorten und in Kooperation mit Handwerksbertrieben arbeiten.\r\n\r\nF\u00fcr die Konzeption wollen wir unter anderem auf KI (TextToImage-Generatoren) zur\u00fcckgreifen und Rhinoceros 3D und Grasshopper f\u00fcr den Entwurfs- und Fertigungsprozess verwenden.\r\n\r\nKonkrete Inhalte:\r\n\r\n\\- Grundlegende Konzeption urbaner Objekte, Stadtm\u00f6bel\r\n\r\n\\- Sammlung von Referenzobjekten\r\n\r\n\\- Warum Kunststoff ? Spezifikation von recyclten Kunststoffen, Biobasierte Polymere und Co\u00b2-negative Kunststoffe\r\n\r\n\\- Austausch mit m\u00f6glichen Partnerst\u00e4dten-\/gemeinden\r\n\r\n\\- Austausch mit m\u00f6glichen Handwerksbetrieben im Bereich Metall, Holz, Beton bei materialhybriden Parasite-Objekten\r\n\r\n\\- Nutzen von TextToImage-Generatoren f\u00fcr Ideenfindung\r\n\r\n\\- Extrahierung der Entwurfsideen und Umsetzung durch Rhinoceros 3D, bestenfalls durch eine parametrisierbare Modellierung mit Hilfe von Grasshopper (Verwendung von Fusion und Blender sind nicht grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen)\r\n\r\n\\- Simulation der Fertigung\r\n\r\n\\- Prototypische Umsetzung der Entw\u00fcrfe zum Semesterende durch g\u00e4ngige digitale und analoge Fertigungsm\u00f6glichkeiten der Werkst\u00e4tten der OTH Regensburg\r\n\r\n\\- M\u00f6gliche 1:1 Umsetzung durch Design+Robotics nach Semesterende\r\n\r\n  \r\n\r\nF\u00fcr den Kurs gibt es 10CP im Modul 21EPd-F","module":{"nr":"21EPd-F","title":"Produktdesign als Designforschung","credits":"10"},"teachers":["Sebastian Voigt"],"maxStudents":"20","room":"D307","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10343","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10343","title":"one planet design \u2013 advanced: mobility (Europe on track)","description":"Folgt in K\u00fcrze!  \r\n  \r\nKursangebot ab 4. Semester. Der Kurs richtet sich ausdr\u00fccklich an alle Studieng\u00e4nge des FB Designs.","module":{"nr":"21EPd-F","title":"Produktdesign als Designforschung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Holger Jahn"],"maxStudents":"20","room":"307\/308","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10394","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10394","title":"Traces of Glass","description":"Der Prozess als Narrativ:\r\n\r\nBei der Gasproduktion wird die Schmelze immer in ein Form geblasen oder gegossen. Der Kurs legt den Fokus auf die Muster- und Formerzeugung und stellt die Frage: Welche experimentellen Prozesse k\u00f6nnen wir mittels unserer Design-Skills entwickeln, um neue zeitgen\u00f6ssische Artefakte zu erzeugen?\r\n\r\nF\u00fcr das Projekt wird uns als Kooperationspartner die Glash\u00fctte Baruth mit fachlicher Expertise zur Seite stehen.\r\n\r\nDas Projekt gliedert sich in f\u00fcnf Phasen:\r\n\r\n1\\. Phase = Allgemeine Recherche zu Glashistorie, Technologie & Manufakturen\r\n\r\n2\\. Phase = Exkursion zur Glash\u00fctte Baruth \u2013 Evaluierung der Potenziale\r\n\r\n3\\. Phase = Entwicklung und Experimente\r\n\r\n4\\. Phase = Transfer \u2013 Experiment wird in ein Konzept und Produkt \u00fcberf\u00fchrt\r\n\r\n5\\. Phase = Prototypenbau in der Glash\u00fctte Baruth\r\n\r\nLearnings:\r\n\r\nRecherche, Experimente, Skalierung von Verbindungen zu Objekten und Funktionen, Konzeptentwicklung, Prototypenbau, Pr\u00e4sentation","module":{"nr":"21EPd-K","title":"Produktdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Hermann Weizenegger"],"maxStudents":"12","room":"LW 023","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10287","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10287","title":"\u201ewelcome to life\u201c Gestaltung einer experimentellen Vermittlungskampagne f\u00fcr Angebote belasteter Familien","description":"**\u201ewelcome to life\u201c Gestaltung einer experimentellen Vermittlungskampagne f\u00fcr Angebote belasteter Familien**\u00a0**ist ein Interflex Kurs zusammen mit Dr. Karsten Krauskopf Professor f\u00fcr Psychologie in der Sozialen Arbeit \/ FB1 und Silvia Kn\u00fcppel Professorin f\u00fcr\u00a0****Produkt & Perspektive im Studiengang Produktdesign im FB Design \/ FB4**  \r\n\r\nFr. 9 Uhr bis 12 Uhr (FB1) bis 14:30 Uhr (FB4)\r\n\r\nModulzuordnung: FB 1: InterFlex\/Flex \/ FB 4: 21EPd-K, Produktdesign als k\u00fcnstlerische Praxis\r\n\r\nK\u00fcnstlerisch-forschende Zug\u00e4nge st\u00e4rken unsere F\u00e4higkeit mit Pluralit\u00e4t, Heterogenit\u00e4t, Differenzen und Widerspr\u00fcchen umzugehen. In diesem Seminar wollen wir gemeinsam mit Studierenden aus unterschiedlichen Fachbereichen Gesellschaft \u201ebilden\u201c. Was hei\u00dft das? Wir wollen gemeinsam mit Ihnen ganz konkret etwas gestalten was den Kleinsten in unserer Gesellschaft ein Gef\u00fchl von Willkommensein in der Welt vermittelt. Wie geht das? \u2013 Nun, das werden Sie in kooperativen Designprozessen angehen. In einem partizipativen und gestaltenden Forschungsprozess erkunden Sie Bedarfe und Ansprechbarkeit potentieller Zielgruppen \u2013 Familien mit Kindern von 0-3 \u2013 und gestalten innovative zwei- und dreidimensionale Produktentw\u00fcrfe f\u00fcr zuk\u00fcnftige \u201egive-aways\u201c, sowie experimentelle Szenarien f\u00fcr ungew\u00f6hnliche Informations- \/Kommunikationsformate, die wirklich jede Familie\\* erreichen kann.\r\n\r\nDieses Seminar ist in der Profillinie \u201eGesellschaft bilden\u201c verortet: [https:\/\/www.fh-potsdam.de\/hochschule-karriere\/profil](https:\/\/www.fh-potsdam.de\/hochschule-karriere\/profil)\r\n\r\n[https:\/\/www.fruehehilfen.de\/grundlagen-und-fachthemen\/landeskoordinierungsstellen\/kontaktdaten-regelungen-und-konzepte-der-laender\/brandenburg\/](https:\/\/www.fruehehilfen.de\/grundlagen-und-fachthemen\/landeskoordinierungsstellen\/kontaktdaten-regelungen-und-konzepte-der-laender\/brandenburg\/)\r\n\r\nExkursionen sind Teil der Veranstaltung.","module":{"nr":"21EPd-K","title":"Produktdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Silvia Kn\u00fcppel","Prof. Dr. Karsten Krauskopf"],"maxStudents":"0","room":"Haus D, Raum 226","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10288","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10288","title":"BASKETWORKS","description":"BASKETWORKS\r\n\r\nDie Korbflechterei ist ein traditionelles Handwerk und eine der ersten Ausdrucksformen der menschlichen Kultur. Es ist bemerkenswert, dass Menschen \u00fcberall auf der Welt seit \u00fcber 10.000 Jahren biegsame Materialien zu dreidimensionalen Formen flechten.\r\n\r\nIn der Jungsteinzeit wurden erste Korb- und Strohwaren vor allem als Transportbeh\u00e4lter gebaut. Damit geh\u00f6ren K\u00f6rbe zu den ersten \u201eVerpackungen\u201c ohne die ein Handel mit losen G\u00fctern kaum m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Die Korbflechtkunst ist neben der T\u00f6pferei eine der \u00e4ltesten Handwerke der Menschheit, nicht zuletzt, weil die Rohstoffe kostenlos in der Natur zu finden waren und zum Flechten kaum Werkzeug oder Vorkenntnisse ben\u00f6tigt wurden.\r\n\r\nDesigner\\*innen h\u00e4ngen traditionell vom Handwerk ab, sind aber selbst meist keine Handwerker\\*innen. Nach der Industrialisierung haben sich die Designer\\*innen vom Handwerk entfernt und sich an industriellen Prozessen orientiert und ihre Entw\u00fcrfe auf diese Prozesse zugeschnitten. Die g\u00e4ngige Meinung besagt, dass das traditionelle Handwerk f\u00fcr die moderne industrialisierte Gesellschaft kaum noch relevant ist. In dem Kurs BASEKTWORKS wollen wir dieser Frage nachgehen und die m\u00f6gliche Zukunft eines uralten Handwerks durch innovative, experimentelle Darstellungs- und Herstellungsformen praktisch erforschen und in eine zeitgem\u00e4\u00dfe Gestaltung transformieren um dabei die Aus\u00fcbung des Handwerks als Teil eines humanen und physischen Designprozesses zu begreifen.\r\n\r\nDas Experimentieren mit sog. \u201eKorbwaren\u201c und ihren vielf\u00e4ltigen Formen, Bedeutungen, Materialien und Implikationen soll uns zu neuen Gestaltungsans\u00e4tzen inspirieren.\r\n\r\nEin \u201ehands on\u201c Projekt bei dem m\u00f6glichst jede Woche ein neuer \u201eKorb\u201c gestaltet werden soll. Design by making.\r\n\r\nEs sind keine Vorkenntnisse erforderlich.","module":{"nr":"21EPd-K","title":"Produktdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Silvia Kn\u00fcppel"],"maxStudents":"16","room":"LW 223","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10341","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10341","title":"one planet design \u2013 advanced: agriculture & diet","description":"Gestaltung ist das Ergebnis vielf\u00e4ltiger Entscheidungen: vom Bedarf und Nutzen, \u00fcber die datenbasierte Auswahl von Technologien und Materialien und deren Umweltauswirkungen bis hin zur Gestaltung komplexer \u00d6kosystems, Prozesse und Gesch\u00e4ftsmodelle.\r\n\r\nUnser Konsum, unser Lebensstil und unsere Wegwerfgesellschaft tragen ma\u00dfgeblich zur \u00dcberlastung der \u00d6kosysteme auf unserem Planeten bei. W\u00fcrden alle Menschen so leben wie wir in Deutschland, br\u00e4uchten wir j\u00e4hrlich die Ressourcen von drei Erden.\r\n\r\nDesign hat in hohem Ma\u00dfe zum vorherrschenden \u2013 wenig nachhaltigen \u2013 Konsum- und Lebensstil beigetragen: Wir wollen Teil der L\u00f6sung und nicht Teil des Problems sein, denn die gr\u00f6\u00dfte Gestaltungsaufgabe der Menschheit liegt vor uns \u2013 Leben, Gestalten und Wirtschaften innerhalb planetarer Grenzen.\r\n\r\nIm Rahmen der Lehrveranstaltung werden wir uns intensiv mit den Treibern unseres ressourcenintensiven Lebensstils auseinandersetzen. Anhand unterschiedlicher Vorgehensweisen werden die Studierenden ihren individuellen Konsum- und Lebensstil bilanzieren und analysieren, Wirkungsbereiche identifizieren und Produktkonzepte entwickeln. Wir werden gemeinsam ganzheitliche und zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sungsstrategien und Leitlinien entwickeln, welche die Studierenden in konkrete Produkt- & Serivce-Konzepte \u00fcbertragen werden.\r\n\r\nDieses Semester werden wir uns aufbauend auf dem entwickelten Foodlooper Konzept (Workspace) mit dem Sektorschwerpunkt regionale Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Lieferketten auseinandersetzen. Unser Ziel ist es, gemeinsam mit regionalen Partner:innen komfortable und praxisnahe Produkt- & Service-L\u00f6sungen zu entwickeln, prototypisch umzusetzen und zu testen.\r\n\r\nLearnings:  \r\n\u2022 Grundlagen der Nachhaltigkeitsbewertung  \r\n\u2022 Grundlagen der Circular Economy (technisch, wirtschaftlich und politisch)  \r\n\u2022 Vermittlung und Anwendung der Gestaltungsgrundlagen f\u00fcr Produkte und Services innerhalb der Circular Economy  \r\n\u2022 Vermittlung und Bewertung gestaltungsrelevanter Umweltauswirkungen (Material Carbon Footprint & Treibhausgaspotenzial)  \r\n\u2022 Entwicklung eines fundierten Nachhaltigkeitsverst\u00e4ndnisses\r\n\r\nKursangebot ab 4. Semester. Der Kurs richtet sich ausdr\u00fccklich an alle Studieng\u00e4nge des FB Designs.","module":{"nr":"21EPd-P","title":"Produktdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Holger Jahn"],"maxStudents":"20","room":"D311","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10273","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10273","title":"Future@History. 300 Jahre Stiftung \u201eGro\u00dfes Waisenhaus zu Potsdam\u201c. Prototyping, Storytelling, Tutoring & Mentoring","description":"Im Jahr 1724 gr\u00fcndete K\u00f6nig Friedrich Wilhelm I. das Potsdamer Milit\u00e4rwaisenhaus, die heutige Stiftung \u201eGro\u00dfes Waisenhaus zu Potsdam\u201c. Das Ziel: Die Kinder von mittellosen Soldaten auszubilden, damit sie sp\u00e4ter als Erwachsene, selbstbestimmt leben k\u00f6nnen. Und darum geht es der Stiftung noch heute: Junge Menschen in schwierigen Lebensumst\u00e4nden zu unterst\u00fctzen und den Weg ins Erwachsenenalter zu ebnen.\r\n\r\nZum 300-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um 2024 sollen Potsdamer\\*innen und Tourist\\*innen auf dem Gel\u00e4nde des fr\u00fcheren Waisenhauses, auf dem u.a. die Voltaireschule steht, im Rahmen einer analogen\/digitalen (hybriden) Ausstellung mehr dar\u00fcber erfahren, was an diesem Ort in den letzten 300 Jahren passiert ist und wie Zuk\u00fcnfte von Schule und Erwachsenwerden \u2013 nicht nur in Potsdam \u2013 aussehen k\u00f6nnen.\r\n\r\nDazu sollen im Kurs gemeinsam mit Oberstufensch\u00fcler\\*innen der Voltaireschule (Schwerpunkt: Medien und Kommunikation) Ausstellungskonzepte entwickelt und prototypisch umgesetzt werden. Neben der Konzept- und Gestaltungsarbeit besteht der besondere Reiz dieses Formats in der Chance, Mentoring-Erfahrungen zu sammeln und Sch\u00fcler\\*innen f\u00fcr die Vielfalt und das Potential von Design zu begeistern.","module":{"nr":"21EPd-P","title":"Produktdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier","Prof. Dr. Frank Heidmann"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10395","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10395","title":"Vom Verbinden und Trennen","description":"Wie wir alle wissen, gibt eine Welt der Objekte, die aus einem einzigen Material bestehen. Es gibt aber auch unz\u00e4hlige Gegenst\u00e4nde, die verschiedenen Substanzen vereinen. Verbindung kann in jeglicher Form entstehen: Der einfache Knoten kann mit der Hand gebunden werden, aber auch als technische Ingenieurskunst in komplexen Anlagen entstehen. Mit der Industrialisierung und durch unz\u00e4hlige technischen Errungenschaften haben sich Verbindungsmaterialien zunehmend ver\u00e4ndert: Was fr\u00fcher aufwendig geschweisst werden musste, kann heute mit einem Spezialkleber verbunden werden. Der Designentwurf ist nicht nur noch Form und Funktion, vielmehr entscheidet sich oftmals die Qualit\u00e4t im Detail der Verbindung. In Zeiten, in denen wir der Suche nach Nachhaltigkeit sein m\u00fcssen, spielt Reparatur und ein langer Erhalt eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. In diesem Kontext m\u00fcssen Verbindungsfragen neu gedacht werden.\r\n\r\nDas Projekt gliedert sich in vier Phasen:\r\n\r\n1\\. Phase = Recherche zu Verbindungen\r\n\r\n2\\. Phase = Entwicklung eines Verbindungsrepertoires\r\n\r\n3\\. Phase = Transfer \u2013 Verbindungsidee in ein Konzept und Produkt \u00fcberf\u00fchren\r\n\r\n4\\. Phase = Prototypenbau\r\n\r\nLearnings:\r\n\r\nRecherche, Sensibilisierung zum Thema \u201eVerbindungen\u201c, Methode der Skalierung, Prototypenbau, Konzeptentwicklung, Pr\u00e4sentation","module":{"nr":"21EPd-P","title":"Produktdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Hermann Weizenegger"],"maxStudents":"12","room":"D310","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10282","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10282","title":"Der urbane Garten als Zukunftswerkstatt - Eine Ausstellung","description":"\u201eDer Garten erscheint als der einzige Ort der Begegnung des Menschen mit der Natur, wo es zu tr\u00e4umen erlaubt ist.\u201c (Gilles Cl\u00e9ment) Welche Rolle k\u00f6nnen urbane G\u00e4rten im Kampf gegen den Klimawandel spielen, k\u00f6nnen G\u00e4rten einen Beitrag zur Artenvielfalt in unseren St\u00e4dten leisten, k\u00f6nnen G\u00e4rten in der Stadt soziale Gef\u00fcge produzieren oder st\u00e4rken? Was sonst k\u00f6nnen G\u00e4rten in der Stadt?\r\n\r\nGegenw\u00e4rtig entsteht in Berlin-Neuk\u00f6lln das neue Besucher:innenzentrum des Bundesverbandes Deutscher Gartenfreunde (BDG), das Gemeinschaftsr\u00e4ume, ein Caf\u00e9 und einen gro\u00dfen Ausstellungsraum enthalten wird. In Kooperation mit dem BDG und den Ausstellungsgestaltern \"Rotes Pferd\" werden wir im Seminar Inhalte f\u00fcr die Ausstellung konzipieren und prototypisch umsetzen. Daf\u00fcr werden wir uns auf theoretischer Ebene mit Didaktik und Vermittlung besch\u00e4ftigen und uns praktisch mit dem Transfer von Vermittlungskonzepten in unterschiedliche Medien, von Texten und Grafiken bis hin zu interaktiven Prototypen auseinandersetzen. Die Prototypen werden im Winter durch unsere Projektpartner\\*innen realisiert und ab Fr\u00fchjahr 2024 als Teil der neuen Dauerausstellung zu sehen sein.\r\n\r\n  \r\n\r\nDieser Kurs ist eine Kooperation zwischen dem Studiengang Kulturarbeit (Prof. Nicola Lepp) und den Studieng\u00e4ngen des FB Design (Prof. Sebastian Meier).","module":{"nr":"21EPd-P","title":"Produktdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Nicola Lepp","Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10278","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10278","title":"Klimawandelkommunikation - Neue Perspektiven!","description":"Wissenschaftler\\*innen rund um den Globus erforschen und dokumentieren die Zerst\u00f6rung unseres Planeten. Es werden Daten erhoben und gesammelt, Erkenntnisse generiert und in Form von Graphen, Karten und Texten ver\u00f6ffentlicht. Diese Form der sachlichen Vermittlung wissenschaftlicher Erkenntnisse dominiert den Diskurs um Klimawandel, Artensterben und andere Auswirkungen der menschlichen Ver\u00e4nderungen unseres Planeten (das Anthropoz\u00e4n). Neben diesen Formen quantitativer Informationen versuchen Organisationen wie z.B. Greenpeace und Aktivist\\*innen uns auf emotionaler Ebene zu erreichen, indem uns die immer selben Bildwelten pr\u00e4sentiert werden (z.B. Eisb\u00e4ren auf Eisschollen). Eine Bildwelt die untergeht in der allt\u00e4glichen Flut der medialen Katastropheninszenierung von brennenden W\u00e4ldern, Starkregenereignissen und Sturmfluten.\r\n\r\n\\----\r\n\r\nIn diesem Semester wollen wir uns der Frage stellen, wie Klimawandelkommunikation und -vermittlung neu gedacht werden kann. Geht es um Daten und Statistiken oder geht es um einen ganzheitlichen Wandel? Dies ist sehr wahrscheinlich kein Kurs \u00fcber Datenvisualisierung und Karten. Wir werden uns mit k\u00fcnstlerischen und aktivistischen Praktiken und Methoden auseinandersetzen und gemeinsam erforschen, was ganzheitliche Kommunikation bedeutet. Ergebnisoffen wollen wir neue Wege gehen, ob Theater, Poesie oder \u00f6ffentliche Interventionen.","module":{"nr":"21EPd-S","title":"Produktdesign als Spekulation","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10303","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10303","title":"Reflections. Design-Diskurse","description":"Ab dem Hauptstudium, Seminar mit Einzel- und Gruppenarbeit.\r\n\r\nDieser Kurs ist ein Lekt\u00fcre-Kurs \u00fcber das Design von gestern, heute und morgen, in dem wir einzeln \/ in Gruppen historische und aktuelle Schl\u00fcsseltexte aus Kommunikations-, Produkt- und Interfacedesign recherchieren, ausw\u00e4hlen und diskutieren.","module":{"nr":"22Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"22","room":"D 119","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10307","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10307","title":"Introduced: Design-Pers\u00f6nlichkeiten","description":"Die Geschichte einer Disziplin wird ma\u00dfgeblich von Personen gepr\u00e4gt. So w\u00e4re etwa die Geschichte des Bauhauses ohne Walter Gropius sicherlich eine andere, wenn das Bauhaus \u00fcberhaupt entstanden w\u00e4re. Im Kurs besch\u00e4ftigen wir uns mit den Biografien von f\u00fcr Produkt-, Kommunikations- und Interface-Design relevanten Personen, mit ihren Arbeiten sowie ihrem Einfluss damals und heute.","module":{"nr":"22Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"25","room":"D 119","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10304","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10304","title":"ZACK! Geschichte(n) der Comics und Graphic Novels zwischen Schund und Kunst","description":"Comics, Cartoons und Graphic Novels sind keineswegs ein Ph\u00e4nomen unserer Zeit, auch wenn ihre Zahl inzwischen riesengro\u00df ist.\r\n\r\nIm Kurs werden wir die Anf\u00e4nge und die Entwicklung dieses Genres nachzeichnen, Meilensteine vorstellen und verschiedene Design-Gattungen unterscheiden. Und viele Comics lesen! ;)","module":{"nr":"22Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"25","room":"D 119","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10305","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10305","title":"Design-Streifz\u00fcge. How we tell the world.","description":"Dieser Kurs besteht sowohl aus Exkursionen als auch aus Treffen in der FHP. Wir besch\u00e4ftigen uns mit den Themen 'Visionen' und suchen, wo immer m\u00f6glich, nach Statements von Designer:innen, die in die Zukunft weisen k\u00f6nnten.\r\n\r\nEin weiterer Schwerpunkt des Kurses ist die Frage, \u00fcber welche Erinnerungen eine Gesellschaft eigentlich verf\u00fcgt und wie diese, nicht zuletzt am Beispiel Ausstellungen, 'gemacht' werden.  \r\n\r\nWir suchen Orte oder Begebenheiten auf, die eine Diskussion \u00fcber Grenzen und M\u00f6glichkeiten von Design er\u00f6ffnen sollen. Stationen werden v.a. aktuelle Ausstellungen sein. (Vorschl\u00e4ge sind willkommen). Ein paar Mal k\u00f6nnen Eintrittsgelder wohl nicht vermieden werden. Im Wechsel und in etwa 14t\u00e4gig werden Besprechungen und Konsultationen stattfinden. In der FH treffen wir uns um 10.15 Uhr, die weiteren Anfangszeiten varriieren je nach Exkursion zwischen 10.15 Uhr und 11.00 Uhr.\r\n\r\nDie Leistungsanforderungen variieren je nach Studienabschnitt. Am Ende des Kurses soll zudem ein Kurs-Journal entstehen. Es soll zum Nachdenken \u00fcber Visionen in Design, Architektur und Gesellschaft einladen.","module":{"nr":"22Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"16","room":"D 119 oder outdoor","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10381","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10381","title":"Multisensorisches Marketing","description":"Dank der Wissensexplosion in der Psychologie und Neurowissenschaft verstehen wir heute besser denn je, wie Menschen unsere Umwelt wahrnehmen, wie sie Werbereize verarbeiten und ihre Kaufentscheidungen f\u00e4llen. In einer \u00fcberkommunizierten und dynamischen Welt ist dieses Wissen essenziell f\u00fcr Kommunikation, Verkauf und Design.\r\n\r\nErfolgreiche Designerinnen kennen die psychologischen Effekte und Mechanismen von Kaufentscheidungen. Zudem k\u00f6nnen sie relevante Kauftreiber identifizieren, welche die Basis einer jeden Marken-\/Produktpositionierung und Verkaufsstrategie sind.\r\n\r\nMenschen lesen jedoch keine Produktkonzepte oder Strategiepapiere. Ein Produkt muss seinen Nutzen und seine psychologischen Belohnung an das Unterbewusstsein vermitteln.\r\n\r\nDabei gilt: Nur wer sein Nutzenversprechen \u00fcber (Design-)Codes intuitiv erlebbar macht, gewinnt das Herz der Kundinnen. Gerade wegen der zunehmenden Digitalisierung unseres Alltags ist das sensorische Erleben des Markenversprechens der K\u00f6nigsweg f\u00fcr erfolgreiches Verkaufen. Multisensorische Markenerlebnisse stimulieren unsere unbewusste Wahrnehmung besonders nachdr\u00fccklich und erzeugen Aufmerksamkeit, Erinnerung, Vertrauen, Wertsch\u00e4tzung sowie Kaufbereitschaft.\r\n\r\nDie Lehrveranstaltung umfasst folgende Inhalte:\r\n\r\n\\- Wahrnehmung: Sinne, Ged\u00e4chtnis, Involvement, Regulatorischer Fokus,  \r\n\r\n\\- Multisensorische Verst\u00e4rkung: Warum mehr Sinne mehr verkaufen\r\n\r\n\\- Kauftreiber: Wie implizite Ziele die Wahrnehmung lenken\r\n\r\n\\- Autopilot vs. Pilot: Warum Kaufentscheidungen meist unbewusst fallen\r\n\r\n\\- Positionierung: Weshalb starke Marken relevante Belohnung bieten  \r\n\r\n\\- Framing: Wie die Bedeutung der Marke ihre Belohnung transportiert\r\n\r\n\\- Codes: Wie Marken ihre Belohnung \u00fcber sensorische Signale senden\r\n\r\n\\- Resonanzfelder: Wie Belohnungen in Codes \u00fcbersetzen werden  \r\n\r\n\\- Multisense-Touchpoint-Modell: Marketing mit System  \r\n\r\nDie Pr\u00fcfungsleistung wird eine praxisbezogene Aufgabe sein: Die Konzeption einer konkreten Marketingma\u00dfnahme (z. B. ein Direct Mailing und\/oder ein Haptical).\r\n\r\nUnser Kurs findet in Pr\u00e4senz statt an f\u00fcnf Freitagen \u00fcber das Semester verteilt, jeweils von 10:00 bis 17:00 Uhr.\r\n\r\nDie genauen Termine und den Raum werde ich hier zeitnah ver\u00f6ffentlicht.","module":{"nr":"22Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"6"},"teachers":["Sebastian Haupt"],"maxStudents":"28","room":"D107","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10325","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10325","title":"Nachhaltig Gr\u00fcnden: \u00f6kologisch, sozial, \u00f6konomisch","description":"Gemeinsam entwickeln wir einen Praxisleitfaden f\u00fcr die Realisierung einer Idee, die Nachhaltigkeit im Fokus hat: vom Purpose \u00fcber die Idee zum Case.\r\n\r\nIn den einzelnen Schritten werden Theorien und Methoden f\u00fcr die Entwicklung eines nachhaltigen Konzepts vorgestellt und an der eigenen Idee angewandt. Das direkte outcome und deren gesamtgesellschaftliche und \u00f6kologische Auswirkungen werden pr\u00e4zis formuliert, wobei Konflikte zwischen den nachhaltigen Zielen und potenzielle negative impacts unter die Lupe genommen werden. Reflektiert werden die Ergebnisse im Rahmen der Kalkulation, in der die \u201eKennzahlen f\u00fcr Nachhaltigkeit\u201c eine Rolle f\u00fcr die Messung des Erfolgs spielen. Finanzierungs- und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, z.B. Spenden vs. Sponsoring, crowdfunding vs. konservative Darlehen werden vorgestellt, um ein Finanzierungsmodell f\u00fcr das eigene nachhaltige Konzept zu erarbeiten. Abschlie\u00dfen soll der Kurs mit einem Pitch, nach dem das im Kurs entwickelte Gesch\u00e4ftskonzept nach dem Bewertungssystem der DIN SPEC 90051 auf Nachhaltigkeit bewertet wird. F\u00fcr die Umsetzung eines nachhaltigen Konzepts werden aktuelle Methoden aus dem Management von innovativen Unternehmen genutzt, z.B. Holakratie als Organisationsform. Praxisbeispiele sollen f\u00fcr den Transferprozess der Gr\u00fcndungsidee in ein praktisches Unternehmenskonzept unterst\u00fctzend wirken.\r\n\r\nF\u00fcr die eigene Verortung bieten aktuelle Nachhaltigkeitsmodelle und Raster die Rahmen, z.B. triple bottom line, 17 sdg\u2019s","module":{"nr":"22Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"6"},"teachers":["Anett Lommatzsch"],"maxStudents":"0","room":"Haus 4 Raum 1.02","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10406","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10406","title":"Darf man das heute \u00fcberhaupt noch sagen? (Seminar zum Medienrecht)","description":"Jeder hat das Recht, seine Meinung in Wort, Schrift und Bild frei zu \u00e4u\u00dfern und zu verbreiten \\[\u2026\\] Eine Zensur findet nicht statt. Diese in Artikel 5 grundgesetzlich gesch\u00fctzte Meinungsfreiheit ist Basis der sogenannten Kommunikationsgrundrechte. Aber wie weit reicht diese Freiheit wirklich? Was geschieht, wenn eine Meinungs\u00e4u\u00dferung das Pers\u00f6nlichkeitsrecht oder auch den Glauben anderer ber\u00fchrt? Darf Satire wirklich alles? Ist die sog. \"Cancel Culture\" eine Gefahr f\u00fcr die Meinungsfreiheit? F\u00fchren Algorithmen im Netz zu einer neuen Form der Zensur? Und d\u00fcrfen sich \"Klima-Aktivisten\" auf Stra\u00dfen festkleben? Diese und weitere Fragen werden wir im Rahmen von Referaten und Diskussionen er\u00f6rtern. Dabei werden wir uns nicht auf das deutsche Recht beschr\u00e4nken, sondern auch einen Blick auf den Stand der Meinungs- und Medienfreiheit in anderen Staaten werfen.\r\n\r\n**Bitte beachten:**\r\n\r\n**Das Seminar schlie\u00dft an die Vorlesung zum Urheber-, Design- und Medienrecht an und setzt eine erfolgreiche Teilnahme an dieser Vorlesung in einem der vorhergehenden Semester voraus.**","module":{"nr":"22Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"6"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"10","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10302","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10302","title":"CAPS LOCK \u2013 Changing Perspective on Design","description":"Dieser Kurs findet in Kooperation mit Silas Wolf (5. Sem Interface) statt und basiert auf dem Buch \u00bbCAPS LOCK \u2013 HOW CAPITALISM TOOK HOLD OF GRAPHIC DESIGN AND HOW TO ESCAPE FROM IT\u00ab von Ruben Pater.\r\n\r\nIm Kurs setzen wir uns mit der Verwobenheit von Grafikdesign und Kapitalismus auseinander und wollen mit gemeinn\u00fctzigen Organisationen zusammenarbeiten. Wir gehen der Frage nach, wie wir Design im \u00f6ffentlichen Interesse machen k\u00f6nnen. Dabei ist es wichtig, Design nicht als \u201ewir machen Dinge h\u00fcbsch\u201c zu betrachten, sondern als \u201ewir schauen uns Prozesse an und optimieren sie\u201c.\r\n\r\nDamit soll eine Sensibilisierung f\u00fcr die Vielschichtigkeit und Relevanz von Design entstehen und es sollen neue M\u00f6glichkeitsr\u00e4ume, wie in Zukunft im Design gearbeitet werden kann, er\u00f6ffnet werden. Als Grundlage dient dabei das Buch von Ruben Pater.\r\n\r\nDer Kurs basiert auf studentischer Initiative und wird von Marion Godau begleitet. Daher ist Partizipation gefordert. Ein wichtiger Teil des antikapitalistischen Arbeitens basiert auf Selbstresonanz, daher soll auch der Kurs durchgehend reflektiert werden. Jeder Einspruch ist willkommen. Pr\u00e4sentations- und Dokumentationsformate werden gemeinsam entwickelt.\r\n\r\nSilas und ich freuen uns auf alle, die Lust haben, an diesem Experiment teilzunehmen und das bestehende System auf verschiedenen Ebenen kritisch zu hinterfragen.","module":{"nr":"22Th-DMT","title":"Design- \/ Medientheorie","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"20","room":"D 119","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10397","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10397","title":"Basistexte der Designtheorie","description":"Was ist Designtheorie? Welche Denkans\u00e4tze gibt es und wie k\u00f6nnen Theorien bei der gestalterischen Arbeit helfen?\u00a0In dem Seminar lesen wir einige zentrale Texten der Designtheorie und diskutieren sie: Von Bauhaus bis Genderdesign.\r\n\r\nZiel des Seminar ist also eine Grundwissen \u00fcber verschiedene Denkrichtungen in der Designtheorie. Au\u00dferdem befassen wir uns mit den Grundlagen wissenschaftlichen Arbeitens. Wie lese ich einen wissenschaftlichen Text und wie schreibe ich selber einen.","module":{"nr":"22Th-DMT","title":"Design- \/ Medientheorie","credits":"6"},"teachers":["Dr. Thomas Susanka"],"maxStudents":"0","room":"D105","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":12,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10307","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10307","title":"Introduced: Design-Pers\u00f6nlichkeiten","description":"Die Geschichte einer Disziplin wird ma\u00dfgeblich von Personen gepr\u00e4gt. So w\u00e4re etwa die Geschichte des Bauhauses ohne Walter Gropius sicherlich eine andere, wenn das Bauhaus \u00fcberhaupt entstanden w\u00e4re. Im Kurs besch\u00e4ftigen wir uns mit den Biografien von f\u00fcr Produkt-, Kommunikations- und Interface-Design relevanten Personen, mit ihren Arbeiten sowie ihrem Einfluss damals und heute.","module":{"nr":"22Th-DMT","title":"Design- \/ Medientheorie","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"25","room":"D 119","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10315","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10315","title":"InfoVis Reading Group","description":"Information visualization (InfoVis) is the dynamic field of research and design concerned with the conception, development, and evaluation of interactive and visual representations of data. InfoVis research provides a great basis for designers to create effective data visualizations. Recent InfoVis research connects well with contemporary application areas of interface design such as data-based storytelling, generative art, science communication, digital humanities, and critical design.\r\n\r\nConceptualized as a self-organized reading group, this seminar provides a platform to read and discuss current InfoVis papers. Students are encouraged to select the readings according to their personal interests. The goal of the seminar is to critically engage with academic InfoVis literature, transfer insights to practical design work, and devise new ideas for future research projects. Students will actively participate in seminar discussions, share short reading responses, and write a survey paper on a current self-selected research topic related to InfoVis.","module":{"nr":"22Th-DMT","title":"Design- \/ Medientheorie","credits":"6"},"teachers":["Mark-Jan Bludau"],"maxStudents":"15","room":"D\/106 ","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":30}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10381","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10381","title":"Multisensorisches Marketing","description":"Dank der Wissensexplosion in der Psychologie und Neurowissenschaft verstehen wir heute besser denn je, wie Menschen unsere Umwelt wahrnehmen, wie sie Werbereize verarbeiten und ihre Kaufentscheidungen f\u00e4llen. In einer \u00fcberkommunizierten und dynamischen Welt ist dieses Wissen essenziell f\u00fcr Kommunikation, Verkauf und Design.\r\n\r\nErfolgreiche Designerinnen kennen die psychologischen Effekte und Mechanismen von Kaufentscheidungen. Zudem k\u00f6nnen sie relevante Kauftreiber identifizieren, welche die Basis einer jeden Marken-\/Produktpositionierung und Verkaufsstrategie sind.\r\n\r\nMenschen lesen jedoch keine Produktkonzepte oder Strategiepapiere. Ein Produkt muss seinen Nutzen und seine psychologischen Belohnung an das Unterbewusstsein vermitteln.\r\n\r\nDabei gilt: Nur wer sein Nutzenversprechen \u00fcber (Design-)Codes intuitiv erlebbar macht, gewinnt das Herz der Kundinnen. Gerade wegen der zunehmenden Digitalisierung unseres Alltags ist das sensorische Erleben des Markenversprechens der K\u00f6nigsweg f\u00fcr erfolgreiches Verkaufen. Multisensorische Markenerlebnisse stimulieren unsere unbewusste Wahrnehmung besonders nachdr\u00fccklich und erzeugen Aufmerksamkeit, Erinnerung, Vertrauen, Wertsch\u00e4tzung sowie Kaufbereitschaft.\r\n\r\nDie Lehrveranstaltung umfasst folgende Inhalte:\r\n\r\n\\- Wahrnehmung: Sinne, Ged\u00e4chtnis, Involvement, Regulatorischer Fokus,  \r\n\r\n\\- Multisensorische Verst\u00e4rkung: Warum mehr Sinne mehr verkaufen\r\n\r\n\\- Kauftreiber: Wie implizite Ziele die Wahrnehmung lenken\r\n\r\n\\- Autopilot vs. Pilot: Warum Kaufentscheidungen meist unbewusst fallen\r\n\r\n\\- Positionierung: Weshalb starke Marken relevante Belohnung bieten  \r\n\r\n\\- Framing: Wie die Bedeutung der Marke ihre Belohnung transportiert\r\n\r\n\\- Codes: Wie Marken ihre Belohnung \u00fcber sensorische Signale senden\r\n\r\n\\- Resonanzfelder: Wie Belohnungen in Codes \u00fcbersetzen werden  \r\n\r\n\\- Multisense-Touchpoint-Modell: Marketing mit System  \r\n\r\nDie Pr\u00fcfungsleistung wird eine praxisbezogene Aufgabe sein: Die Konzeption einer konkreten Marketingma\u00dfnahme (z. B. ein Direct Mailing und\/oder ein Haptical).\r\n\r\nUnser Kurs findet in Pr\u00e4senz statt an f\u00fcnf Freitagen \u00fcber das Semester verteilt, jeweils von 10:00 bis 17:00 Uhr.\r\n\r\nDie genauen Termine und den Raum werde ich hier zeitnah ver\u00f6ffentlicht.","module":{"nr":"22Th-DMT","title":"Design- \/ Medientheorie","credits":"6"},"teachers":["Sebastian Haupt"],"maxStudents":"28","room":"D107","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10303","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10303","title":"Reflections. Design-Diskurse","description":"Ab dem Hauptstudium, Seminar mit Einzel- und Gruppenarbeit.\r\n\r\nDieser Kurs ist ein Lekt\u00fcre-Kurs \u00fcber das Design von gestern, heute und morgen, in dem wir einzeln \/ in Gruppen historische und aktuelle Schl\u00fcsseltexte aus Kommunikations-, Produkt- und Interfacedesign recherchieren, ausw\u00e4hlen und diskutieren.","module":{"nr":"22Th-DMT","title":"Design- \/ Medientheorie","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"22","room":"D 119","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10405","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10405","title":"Urheber-, Design- und Medienrecht (Vorlesung)","description":"Die Vorlesung behandelt die Grundz\u00fcge des Urheber-, Design-, Lizenz- und \u00c4u\u00dferungsrechts im deutschen und im europ\u00e4ischen Kontext. Dazu geh\u00f6ren u.a. die Fragen, welche Werke urheberrechtlich gesch\u00fctzt sein k\u00f6nnen (z.B. Text, Fotografie, Film, bildende Kunst, Computerprogramme), wie ein Design eingetragen werden kann, wie lange der Schutz w\u00e4hrt, wie Rechte lizensiert werden k\u00f6nnen und welche M\u00f6glichkeiten ein Rechteinhaber hat, gegen Rechtsverletzungen vorzugehen. Ein weiteres Thema der Vorlesung sind die Bedingungen und Limitierungen der (nicht nur journalistischen) Wort- und Bildberichterstattung. Besonders relevant sind dabei die unterschiedlichen Facetten des Allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts (Recht am eigenen Bild, Schutz der pers\u00f6nlichen Ehre) einschlie\u00dflich des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung (Datenschutz). Neben den historischen und \u00f6konomischen Hintergr\u00fcnden des Medienrechts werden wir insbesondere die gro\u00dfen Herausforderungen diskutieren, die sich aus der Entwicklung der digitalen Medien und des Internets f\u00fcr dieses Rechtsgebiet ergeben. Im Rahmen einer integrierten \u00dcbung werden wir das Gelernte anhand von praktischen F\u00e4llen trainieren.","module":{"nr":"24PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"90","room":"FH Potsdam D\/011","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10410","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10410","title":"Rhetorik und Pr\u00e4sentation","description":"Einf\u00fchrung in die Kategorie der Pr\u00e4senz und in weitere darstellerische Aspekte sowie deren Anwendungen f\u00fcr die Pr\u00e4sentation von k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Inhalten.\r\n\r\nPr\u00e4sentieren ist Handwerk, das erlernt und trainiert werden kann. Auch richtet sich der Kurs an Studierende, die Angst vor \u00f6ffentlichem Reden empfinden und gezielt methodische Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen.\r\n\r\n**Teilnahmebedingungen**: Pr\u00e4senz und aktive Teilnahme auch f\u00fcr Gruppen\u00fcbungen zwingend erforderlich.\r\n\r\n**Zeitraum:** von\u00a027.04.2023-21.07.2023; Donnerstags 9h-13h\r\n\r\nLeistungsnachweis: Flexmodule aller Design-Studieng\u00e4nge mit 4 CP, unbenotet\r\n\r\n**Lehrender: Horst-J. Lonius**  \r\nRegisseur, Autor und Dozent (u.a. an der Udk und HfS Ernst Busch)  \r\n[http:\/\/www.lonius.de\/vita3.html](http:\/\/www.lonius.de\/vita3.html)","module":{"nr":"24PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Horst-J. Lonius"],"maxStudents":"0","room":" Theaterwerkstatt HG (1. OG)","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10311","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10311","title":"A2 \u2013 Produktionsprozess Druck: Farbe und Reproduktion","description":"Farbe und Reproduktion \u2013 Buchprojekt \u201eFarbe, Kontrast, Umfeld\u201c\r\n\r\nDie Grundlagen im Produktionsprozess Druck werden theoretisch und praktisch vermittelt. Zentrale Themen sind die Druckverfahren, wie Digitaldruck, Offsetdruck, Hochdruck und die Aufbereitung der Daten f\u00fcr das Farbmanagement. Das Buchprojekt wird mit den jeweiligen Druckverfahren hergestellt. Interessant f\u00fcr Kommunikationsdesigner, Produktdesigner und jene, die sich mit der farbgetreuen Produktion von Printerzeugnissen besch\u00e4ftigen wollen.\r\n\r\nHinweise:\r\n\r\nLW 128 im Werkstattgeb\u00e4ude \/\/ Max. 10 Teilnehmer \/ Der Unterricht findet Donnerstag von 10.00 bis 12.30 Uhr statt. Werkstattarbeit mit Lehrbetreuung bis 16.00 Uhr. Es entstehen Kosten f\u00fcr die Ausgabe im Digitaldruck, je nach Verbrauch.\r\n\r\nVoraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb: Buchabgabe und eine Projektdokumentation im Incom. Nach einer Einweisung in das Drucklabor erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW 130.\r\n\r\nLehrende: Christine Mangelsdorf","module":{"nr":"24PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"10","room":"Ort: LW 128\/130","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10265","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10265","title":";* In Liebe, Deine FHP!","description":"Der interdisziplin\u00e4re Kurs (Interflex-Kurs) _In Liebe, Deine FHP!_ widmet sich der Ausarbeitung und Umsetzung von drei Ideen, welche die Alumni-  \r\nArbeit der FHP sch\u00f6ner, vernetzter und nachhaltiger gestaltet.  \r\nDabei bauen wir auf den Erkenntnissen und Ergebnissen eines Interflex-Kurses aus dem letzten Semester auf. Die drei Ideen, welchen wir uns  \r\nbesonders widmen, sind die Ausgestaltung eines engagierten Vereins,  \r\ndie Organisation und Erprobung unterschiedlicher Stammtische f\u00fcr  \r\nAlumni\/ae und Studierende sowie die Konzeption, Gestaltung und Umsetzung von mit Stolz erf\u00fcllenden Dingen f\u00fcr eine feierliche Verabschiedungszeremonie am Ende eines erfolgreichen Studiums. Denn schlie\u00dflich: Abschlusszeugnisse per Post zugeschickt bekommen \u2014 das kann ja jeder! Wir wollen mehr!\r\n\r\nDer Kurs richtet sich an Studierende aller Fachrichtungen der FHP, denn gerade der disziplin\u00fcbergreifende Austausch und die Vernetzung in die verschiedenen Fachkulturen l\u00e4sst die Besonderheiten und Eigenarten zu einem neuem Ansatz hervorragend verbinden.\r\n\r\nDer Kurs startet mit einer Pr\u00e4sentation und Diskussion der Ergebnisse des letzten Interflex-Kurses sowie einer Erarbeitung von Projektbriefings f\u00fcr die drei zu entwickelnden Formate. Mit Hilfe von Methoden des Projektmanagements, der beiden Designmethoden Personas und Storyboards sowie durch Darstellungen, Diskussion und Kommunikation werden die Teilprojekte in einem iterativen Vorgehen entwickelt, prototypisch umgesetzt und erprobt. Am Ende des Kurses treten wir alle dem besten Verein aller Zeiten bei, sind durch beeindruckende Gespr\u00e4che bei Stammtischen inspiriert und initiieren oder bereichern Verabschiedungszeremonien durch Dinge mit Hirn und Herz.\r\n\r\nDie Teilnahme an allen Lehreinheiten, Zwischen- und Abschluss-  \r\npr\u00e4sentationen sowie umgesetzten Events ist selbstredlich in Pr\u00e4senz  \r\nund verpflichtend.","module":{"nr":"24PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["\u2714 Nikolas Ripka","Prof. Constanze Langer"],"maxStudents":"10","room":"Haus D 105","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":13,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10364","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10364","title":"Flex & InterFlex-Seminarangebot und FHP Entrepreneurship School im SoSe 2023","description":"In InterFlex-Kursen arbeiten Lehrende und Studierende aus verschiedenen Fachbereichen zusammen und entwickeln neue Ideen und Projekte. Im Workspace finden Sie weiterf\u00fchrende Informationen und Links zu den einzelnen InterFlex-Angeboten im Sommersemester 2023.\r\n\r\nZur [\u00dcbersicht >](https:\/\/www.fh-potsdam.de\/studium-weiterbildung\/studienorganisation\/vorlesungsverzeichnis\/fachuebergreifende-lehrveranstaltungen)","module":{"nr":"24PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["M.A. Anouk Meissner"],"maxStudents":"0","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10310","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10310","title":"A1 \u2013 Produktionsprozess Druck: Farbe und Reproduktion","description":"Dieser Kurs ist ein Doppelkurs in Zusammenarbeit mit Maria Kleinschmidt und kann nur (!) zusammen (!) mit ihrem Atelierkurs am Dienstag Vormittag belegt werden.\u00a0\r\n\r\nDadurch werden sowohl der Atelierschein als auch der Werkstattschein erworben (4 Credits). Die analogen Arbeiten, die in diesem Kurs dienstags entstehen, werden dann mittwochs in LW 128\/LW130 digital bearbeitet und farbgetreu reproduziert.\r\n\r\nDie Ergebnisse werden vor allem f\u00fcr den Offsetdruck, aber auch f\u00fcr die Ausgabe im RGB-Farbraum bearbeitet und gedruckt.\r\n\r\nDie Grundlagen f\u00fcr die Realisierung im Produktionsprozess Druck werden theoretisch und praktisch vermittelt. Dazu geh\u00f6ren Farbe, Farbr\u00e4ume, Farbe in der Reproduktion, sowie theoretisches und praktisches Wissen \u00fcber die Druckverfahren. Nach der Einweisung in die Werkstatt erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW130, in der die Studierenden Ihre Originale scannen und an kalibrierten Bildschirmen auch au\u00dferhalb der Unterrichtszeiten bearbeiten k\u00f6nnen.\r\n\r\nArbeit in der Werkstatt mit Lehrbetreuung bis 14.20 Uhr.","module":{"nr":"24PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Maria Kleinschmidt","Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"15","room":"LW128\/130","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10352","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10352","title":"A \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Dienstag, 10 \u2013 13 Uhr | SoSe 23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nBewegte AR-Poster, digitale Skulpturen, Photogrammetry, Facefilter: Wir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann frei mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Das l\u00e4sst sich auch super mit Entwurfskursen verkn\u00fcpfen. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW228","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10340","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10340","title":"Analoges Zeichnen_2","description":"Die Veranstaltung \u00bbAnaloges Zeichnen\\_2\u00ab baut auf den Kurs 1 auf, bzw. setzt dreidimensionale Zeichenf\u00e4higkeiten voraus. Die Studierenden erlernen im ersten Teil wie ein 3D Objekt zeichnerisch aus der eigenen Vorstellungskraft heraus entwickelt werden kann. Dabei geht es prim\u00e4r um zeichnerische und analytische Methoden zum Generieren von verschiedenen Formideen sowie um die Bef\u00e4higung, sich eigenst\u00e4ndig f\u00fcr einen Entwurf zu entscheiden. Im zweiten Teil erarbeiten die Studierenden ein imagin\u00e4res Produkt. Das Ergebnis und der zeichnerische Ideenfindungsprozess werden auf einem analog erstellten Pr\u00e4sentationsboard pr\u00e4sentiert.\r\n\r\nZiel der Lehrveranstaltungen ist das zwei und dreidimensionale Vorstellungsverm\u00f6gen zu schulen und die Studierenden zu bef\u00e4higen, mit einfachen Techniken Ideen und Details schnell zu kommunizieren und eine Bandbreite von Ideen freih\u00e4ndig visualisieren zu k\u00f6nnen. Zudem soll das Verst\u00e4ndnis gepr\u00e4gt werden, dass eine Form nicht willk\u00fcrlich ist, sondern dass diese verstanden und erarbeitet werden muss.","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Dipl. Des Torsten Redlich"],"maxStudents":"16","room":"D311","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10339","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10339","title":"Digital Prototyping","description":"Im Zentrum dieser Veranstaltung steht das \u201eMachen\u201c. Es geht darum, funktionale Prototypen unter Verwendung von existierenden (Hardware-)Komponenten (z.B. Arduino), Lasercutting und 3D-Druck zu erschaffen (Vorkenntnisse an den jeweiligen Maschinen sind nicht erforderlich).\r\n\r\nDazu besch\u00e4ftigen wir uns praxisorientiert mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Maschinen (vorrangig Lasercutter und 3D-Drucker), den m\u00f6glichen Arbeitsmodi (z.B. Schneiden, Ritzen und Gravieren beim Lasercutter), der Nachbearbeitung der Werkst\u00fccke, sowie den jeweils ben\u00f6tigten Quelldaten.\r\n\r\nDie M\u00f6glichkeiten, um diese Quelldaten zu erstellen sind vielseitig: Diese k\u00f6nnen entweder manuell erstellt werden (z.B. mit Autodesk Fusion (2D\/3D), Inkscape (2D)) oder aber programmatisch mit Werkzeugen wie openSCAD generiert werden. Beide M\u00f6glichkeiten werden wir genauer unter die Lupe nehmen und in der Praxis testen. Ebenso werden wir uns im Laufe der Veranstaltung zur Verf\u00fcgung stehende Tools anschauen, die viele Arbeitsabl\u00e4ufe vereinfachen k\u00f6nnen.","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Thomas Klingbeil"],"maxStudents":"10","room":"Interface Lab (LW 126)","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":8,"minutes":30},"end":{"hour":11,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10353","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10353","title":"B \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Mittwoch, 10 \u2013 13 Uhr | SoSe 23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nBewegte AR-Poster, digitale Skulpturen, Photogrammetry, Facefilter: Wir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann frei mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Das l\u00e4sst sich auch super mit Entwurfskursen verkn\u00fcpfen. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW228","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10311","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10311","title":"A2 \u2013 Produktionsprozess Druck: Farbe und Reproduktion","description":"Farbe und Reproduktion \u2013 Buchprojekt \u201eFarbe, Kontrast, Umfeld\u201c\r\n\r\nDie Grundlagen im Produktionsprozess Druck werden theoretisch und praktisch vermittelt. Zentrale Themen sind die Druckverfahren, wie Digitaldruck, Offsetdruck, Hochdruck und die Aufbereitung der Daten f\u00fcr das Farbmanagement. Das Buchprojekt wird mit den jeweiligen Druckverfahren hergestellt. Interessant f\u00fcr Kommunikationsdesigner, Produktdesigner und jene, die sich mit der farbgetreuen Produktion von Printerzeugnissen besch\u00e4ftigen wollen.\r\n\r\nHinweise:\r\n\r\nLW 128 im Werkstattgeb\u00e4ude \/\/ Max. 10 Teilnehmer \/ Der Unterricht findet Donnerstag von 10.00 bis 12.30 Uhr statt. Werkstattarbeit mit Lehrbetreuung bis 16.00 Uhr. Es entstehen Kosten f\u00fcr die Ausgabe im Digitaldruck, je nach Verbrauch.\r\n\r\nVoraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb: Buchabgabe und eine Projektdokumentation im Incom. Nach einer Einweisung in das Drucklabor erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW 130.\r\n\r\nLehrende: Christine Mangelsdorf","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"10","room":"Ort: LW 128\/130","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10363","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10363","title":"Audio-\/Videowerkstatt: Einf\u00fchrung in das audio-visuelle Arbeiten \u00bb\u211615 \u2013 Filme zum Arbeitsschutz in der Modellbauwerkstatt V\u00ab","description":"Sommersemester 2023\r\n\r\nDonnerstag, 10\u201313 Uhr, D\/002 (Video-Studio)\r\n\r\n4 Credits, unbenotet\r\n\r\n120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium\r\n\r\n**Aufgabe**\r\n\r\nDer selbstverst\u00e4ndliche Umgang mit Film- und Audiotechnik sowie die praxisrelevanten Arbeitsabl\u00e4ufe der Video-Aufzeichnung, -Schnitt und -Postproduktion werden anhand verschiedener Aufgaben ge\u00fcbt und gefestigt. Im Rahmen des Semesterprojekts entstehen in Zusammenarbeit mit Anne Boenisch (Werkstattleiterin) Filme zum Arbeitsschutz in der Modellbauwerkstatt.\r\n\r\n**Seminar- & Projektorganisation**\r\n\r\nIm Rahmen eines Semesterprojektes wird ein Bewegtbild-Projekt umgesetzt. Im Vordergrund stehen die Vermittlung technischer Grundkenntnisse und instrumenteller Kompetenz sowie die interessengeleitete Umsetzung und Vertiefung mit der Materie. Der Kurs organisiert sich in der Form eines praxisbezogenen Studienprojekts in Kombination mit Vorlesungen und \u00dcbungen. Die Vorlesungen und Workshops dienen der systematischen Vermittlung fachspezifischer Kenntnisse, die \u00dcbungen dienen der Anwendung der vorgetragenen Methoden und der Ein\u00fcbung der instrumentellen Fertigkeiten.\r\n\r\nDas audio-visuelle Semesterprojekt soll in Gruppenarbeit (3 Studierende) umgesetzt werden \u2013 gegenseitige Unterst\u00fctzung ist ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht.\r\n\r\nTeilnehmerzahl, Voraussetzung & Anmeldung\r\n\r\nDie Teilnehmerzahl ist begrenzt.\r\n\r\nVoraussetzung: keine.\r\n\r\nDie Anmeldung erfolgt \u00fcber den incom-workspace.","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Jan Sch\u00fctze"],"maxStudents":"24","room":"Videostudio","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10310","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10310","title":"A1 \u2013 Produktionsprozess Druck: Farbe und Reproduktion","description":"Dieser Kurs ist ein Doppelkurs in Zusammenarbeit mit Maria Kleinschmidt und kann nur (!) zusammen (!) mit ihrem Atelierkurs am Dienstag Vormittag belegt werden.\u00a0\r\n\r\nDadurch werden sowohl der Atelierschein als auch der Werkstattschein erworben (4 Credits). Die analogen Arbeiten, die in diesem Kurs dienstags entstehen, werden dann mittwochs in LW 128\/LW130 digital bearbeitet und farbgetreu reproduziert.\r\n\r\nDie Ergebnisse werden vor allem f\u00fcr den Offsetdruck, aber auch f\u00fcr die Ausgabe im RGB-Farbraum bearbeitet und gedruckt.\r\n\r\nDie Grundlagen f\u00fcr die Realisierung im Produktionsprozess Druck werden theoretisch und praktisch vermittelt. Dazu geh\u00f6ren Farbe, Farbr\u00e4ume, Farbe in der Reproduktion, sowie theoretisches und praktisches Wissen \u00fcber die Druckverfahren. Nach der Einweisung in die Werkstatt erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW130, in der die Studierenden Ihre Originale scannen und an kalibrierten Bildschirmen auch au\u00dferhalb der Unterrichtszeiten bearbeiten k\u00f6nnen.\r\n\r\nArbeit in der Werkstatt mit Lehrbetreuung bis 14.20 Uhr.","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Maria Kleinschmidt","Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"15","room":"LW128\/130","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10399","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10399","title":"material knowledge - advance","description":"Die sorgf\u00e4ltige Auswahl der am besten geeigneten Materialien und Technologien ist ein Schl\u00fcsselfaktor f\u00fcr den Erfolg und die Akzeptanz von Produkten. Als Designer tragen wir eine besondere Verantwortung, da bereits in der Designphase etwa 80% der Umweltauswirkungen eines Produkts festgelegt werden.\r\n\r\n\u201cMaterial Knowledge - advanced\u201d vertieft das Grundlagenwissen \u00fcber Materialien und Technologien anhand anwendungsorientierter Beispiele. Im Mittelpunkt steht die konstruktionsgerechte Auswahl, technische Gestaltung und \u00f6kologische Bewertung von Materialien und Technologien in der Praxis.\r\n\r\nWir werden uns genauer damit befassen, wie und wo die Materialien abgebaut und hergestellt werden und welche globalen Auswirkungen dies hat, wenn wir sie als Designer\\*innen verwenden.\r\n\r\nIm Rahmen von Anwendungsbeispielen werden wir uns gezielt mit bestehenden Produkten oder bereits abgeschlossenen Entwurfsprojekten auseinandersetzen und diese vertiefend analysieren.\r\n\r\n**Die Teilnahme am Kurs \u201cMaterial Knowledge - advanced\u201d setzt eine erfolgreiche Teilnahme am Kurs \u201cMaterial Knowledge - basics\u201d oder gute Kenntnisse in den Bereichen Material und Verarbeitungsverfahren voraus. Zudem ist mindestens ein abgeschlossenes Entwurfsprojekt f\u00fcr Analysezwecke erforderlich.**\r\n\r\nLernziele:\r\n\r\n-   \u00a0Vertiefung des Wissens \u00fcber spezifische Material- und Werkstoffgruppen unter Ber\u00fccksichtigung geeigneter Herstellungs- und Verarbeitungsverfahren  \r\n    \r\n-   Sichere Auswahl geeigneter Materialien und Verfahren in der Praxis  \r\n    \r\n\r\n-   Konstruktionsgerechter Umgang mit Materialien und Technologien\r\n    \r\n-   Konstruktionsgerechter Umgang mit Materialien und Technologien\r\n    \r\n-   Life Cycle Assessment (LCA) - Analyse\r\n    \r\n-   Ber\u00fccksichtigung \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und technischer Parameter\r\n    \r\n-   Demontage und vertiefende Analyse eines technischen Produkts\r\n    \r\n-   Analyse und Beurteilung eigener Entwurfsprojekte\r\n    \r\n    \\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\r\n    \r\n    Handwerk\/ Technik\r\n    \r\n    Modul: 24PSs-HT-L Handwerk\/Technik + Praxis 6CP\r\n    \r\n    Raum: LW226\r\n    \r\n    Kursangebot f\u00fcr 3. Studienabschnitt, \u00dcbergreifendes Kursangebot f\u00fcr ID, KD, PD","module":{"nr":"24PSs-HT-S","title":"Handwerk\/Technik (60h)","credits":"2"},"teachers":["Stefan Aufrichter"],"maxStudents":"15","room":"LW115","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10347","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10347","title":"Digitale Typografie Werkstatt","description":"Im Werkstattkurs zur Digitalen Typografie werden uns mit digitalen Satz-Werkzeugen (verschiedener Software) besch\u00e4ftigen und dort typografische Entw\u00fcrfe entwickeln. Diese digitalen Daten werden dann den Computer verlassen um in der Typografie Werkstatt auf Papier verewigt\/gedruckt\/gezeichnet zu werden. Dazu werden wir uns mit dem Siftplotter auseinandersetzten und neue Druckformen mithilfe von 3D-Drucker, Laser-Cutter (evtl. CNC Fr\u00e4se) f\u00fcr die Letterpress Druckmaschinen entwickeln -> ein digital\/analoger Typografie Kurs, bei dem die alten und neuen M\u00f6glichkeiten der Werkstatt kombiniert werden und neue Perspektiven entwickelt werden sollen.\r\n\r\nKeine Vorkenntnisse n\u00f6tig, wohl aber Freude am handwerklichen Arbeiten und Experimentieren. Richtet sich tendenziell eher an Studierende die bereits etwas Erfahrung in den typografischen Gefilden haben und ist f\u00fcr den 1. und 2. Studienabschnitt offen.\r\n\r\n8 Termine, immer Mittwochs, 9-13 Uhr, Raum 216-218\r\n\r\n(5. April, 12. April, 19. April, 26. April, 3. Mai, 10. Mai, 17. Mai, 24. Mai) mit der M\u00f6glichkeit auch am Nachmittag in der Werkstatt zu arbeiten.\r\n\r\nDer Kurs endet offiziell bereits Ende Mai in einer\r\n\r\nAbschlusspr\u00e4sentation, bzw. von uns entwickelten kleinen Ausstellung zum Tag der offenen Typografie Werkstatt am 31. Mai von 17 - 19 Uhr.\r\n\r\nAnschlie\u00dfend seht euch die Werkstatt den Rest des Semesters (und evtl. auch eueres Studiums ;-) offen um weiter dort zu arbeiten.","module":{"nr":"24PSs-HT-S","title":"Handwerk\/Technik (60h)","credits":"2"},"teachers":["Felix Walser"],"maxStudents":"8","room":"LW216-218","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10407","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10407","title":"Werkschau 2023","description":"Euer STURA organisiert mit Euch zum Abschlu\u00df des Sommersemesters eine Werkschau und gro\u00dfe Party. Wer mitmachen will, trage sich in diesem Workspace ein. Es gibt Prokjektwochenschein klein und gro\u00df.","module":{"nr":"24PSs-PO-L","title":"Projektorganisation (120h)","credits":"4"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"0","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3446","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3446","title":"15 Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Werkstattkurs richtet sich vorrangig an Studierende, die in den \u201eLichtf\u00e4nger-Kursen\u201c von Fr. Prof. Leoper eingeschrieben sind. D.h. sollten Sie dort einen Fotokurs belegen ist Ihnen ein Platz f\u00fcr die Werkstatteinf\u00fchrungen sicher.\r\n\r\nMa\u00dfgebend f\u00fcr die Teilnahme ist das Erscheinen bei Kursbeginn.\r\n\r\nDer Lichtf\u00e4nger wird in 2 Gruppen aufgeteilt:\r\n\r\nGruppe1: Mo. 14-18 Uhr\r\n\r\nGruppe2: Di.\u00a014-18 Uhr\r\n\r\n**Die Aufteilung der Gruppen werden beim ersten Treffen der Lichtf\u00e4nger mit Frau Prof. Loeper festgelegt!**\r\n\r\nOrte: LW 128\/130 Drucklabor \/LW 122 SW\u00ad\u2010Labor oder D003 Fotostudio\r\n\r\nF\u00fcr die Vergabe von freien Kurspl\u00e4tzen oder zus\u00e4tzliche Einf\u00fchrungskurse halten Sie bitte mit der Werkstattleiterin R\u00fccksprache!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nCredits:\u00a0\r\n\r\n14W-FW-L\/ Lichtf\u00e4nger I\/ Anf\u00e4nger\/Wintersemester\/ 4 Credits\r\n\r\n14W-FW-S\/ Lichtf\u00e4ngerII\/ Fortgeschrittene\/ Sommersemester\/ 2 Credits\r\n\r\n14W-FW-SE\/ Zugangsberechtigungen nach Einf\u00fchrungen in z.B. FotoStudio, SW-Labor oder kalibrierte Bildschirmarbeitspl\u00e4tze\r\n\r\n15PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h)\/ 4 CP (Grundstudium)\r\n\r\n15PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h)\/ 2 CP (Grundstudium)  \r\n\r\n24PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h) 4 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h) 2 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-T\u00a0Tutorium 3 CP (Hauptstudium)\r\n\r\nAlle PO's und das Tutorium k\u00f6nnen gerne mit mir besprochen\/ ausgehandelt werden.\r\n\r\nMelden Sie sich bei mir!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nKursbeschreibung: Technik ist nicht alles, aber hilfreich!!\r\n\r\nUm zu beurteilen, warum ein Foto gelungen oder weniger gut gelungen ist, sind fotografische Kenntnisse Voraussetzung.\r\n\r\nAber wie funktioniert die Technik die dahinter steht?\r\n\r\nDas bewusste Gestalten einer fotografischen Aufnahme mit Hilfe der Technik die eine moderne Kamera bietet, wird gerade im digitalen Zeitalter oft vernachl\u00e4ssigt oder ist gar nicht bekannt. Der professionelle Einsatz einer Kamera sowie die Verarbeitung moderner Fotomaterialien erfordern Fachwissen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge in der digitalen Aufnahme -\u00adund Drucktechnik.\r\n\r\nIn aufbauenden Schritten, die durch \u00dcbungen und Kurzreferaten begleitet werden, erlernen Sie die Grundlagen f\u00fcr den professionellen Einsatz moderner Fototechnik als auch die farbgetreue Weiterverarbeitung f\u00fcr die Druckausgabe Ihrer fotografischen Projekte.\r\n\r\nEinf\u00fchrung Fotostudio:\r\n\r\nDer professionelle Einsatz von k\u00fcnstlichem Licht im Studio \u00advia Blitz-, und Dauerlichttechnik wird in einer gesonderten Einf\u00fchrung im zweiten Semesterabschnitt stattfinden. Genaue Termine werden w\u00e4hrend des Kurses bekannt gegeben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung SW-Labor:\r\n\r\nNur nach Absprache mit der der Werkstattleitung","module":{"nr":"24PSs-PO-L","title":"Projektorganisation (120h)","credits":"4"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"0","room":"D003\/ LW122\/LW 128\/130","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10407","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10407","title":"Werkschau 2023","description":"Euer STURA organisiert mit Euch zum Abschlu\u00df des Sommersemesters eine Werkschau und gro\u00dfe Party. Wer mitmachen will, trage sich in diesem Workspace ein. Es gibt Prokjektwochenschein klein und gro\u00df.","module":{"nr":"24PSs-PO-S","title":"Projektorganisation (60h)","credits":"2"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"0","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3446","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3446","title":"15 Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Werkstattkurs richtet sich vorrangig an Studierende, die in den \u201eLichtf\u00e4nger-Kursen\u201c von Fr. Prof. Leoper eingeschrieben sind. D.h. sollten Sie dort einen Fotokurs belegen ist Ihnen ein Platz f\u00fcr die Werkstatteinf\u00fchrungen sicher.\r\n\r\nMa\u00dfgebend f\u00fcr die Teilnahme ist das Erscheinen bei Kursbeginn.\r\n\r\nDer Lichtf\u00e4nger wird in 2 Gruppen aufgeteilt:\r\n\r\nGruppe1: Mo. 14-18 Uhr\r\n\r\nGruppe2: Di.\u00a014-18 Uhr\r\n\r\n**Die Aufteilung der Gruppen werden beim ersten Treffen der Lichtf\u00e4nger mit Frau Prof. Loeper festgelegt!**\r\n\r\nOrte: LW 128\/130 Drucklabor \/LW 122 SW\u00ad\u2010Labor oder D003 Fotostudio\r\n\r\nF\u00fcr die Vergabe von freien Kurspl\u00e4tzen oder zus\u00e4tzliche Einf\u00fchrungskurse halten Sie bitte mit der Werkstattleiterin R\u00fccksprache!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nCredits:\u00a0\r\n\r\n14W-FW-L\/ Lichtf\u00e4nger I\/ Anf\u00e4nger\/Wintersemester\/ 4 Credits\r\n\r\n14W-FW-S\/ Lichtf\u00e4ngerII\/ Fortgeschrittene\/ Sommersemester\/ 2 Credits\r\n\r\n14W-FW-SE\/ Zugangsberechtigungen nach Einf\u00fchrungen in z.B. FotoStudio, SW-Labor oder kalibrierte Bildschirmarbeitspl\u00e4tze\r\n\r\n15PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h)\/ 4 CP (Grundstudium)\r\n\r\n15PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h)\/ 2 CP (Grundstudium)  \r\n\r\n24PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h) 4 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h) 2 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-T\u00a0Tutorium 3 CP (Hauptstudium)\r\n\r\nAlle PO's und das Tutorium k\u00f6nnen gerne mit mir besprochen\/ ausgehandelt werden.\r\n\r\nMelden Sie sich bei mir!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nKursbeschreibung: Technik ist nicht alles, aber hilfreich!!\r\n\r\nUm zu beurteilen, warum ein Foto gelungen oder weniger gut gelungen ist, sind fotografische Kenntnisse Voraussetzung.\r\n\r\nAber wie funktioniert die Technik die dahinter steht?\r\n\r\nDas bewusste Gestalten einer fotografischen Aufnahme mit Hilfe der Technik die eine moderne Kamera bietet, wird gerade im digitalen Zeitalter oft vernachl\u00e4ssigt oder ist gar nicht bekannt. Der professionelle Einsatz einer Kamera sowie die Verarbeitung moderner Fotomaterialien erfordern Fachwissen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge in der digitalen Aufnahme -\u00adund Drucktechnik.\r\n\r\nIn aufbauenden Schritten, die durch \u00dcbungen und Kurzreferaten begleitet werden, erlernen Sie die Grundlagen f\u00fcr den professionellen Einsatz moderner Fototechnik als auch die farbgetreue Weiterverarbeitung f\u00fcr die Druckausgabe Ihrer fotografischen Projekte.\r\n\r\nEinf\u00fchrung Fotostudio:\r\n\r\nDer professionelle Einsatz von k\u00fcnstlichem Licht im Studio \u00advia Blitz-, und Dauerlichttechnik wird in einer gesonderten Einf\u00fchrung im zweiten Semesterabschnitt stattfinden. Genaue Termine werden w\u00e4hrend des Kurses bekannt gegeben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung SW-Labor:\r\n\r\nNur nach Absprache mit der der Werkstattleitung","module":{"nr":"24PSs-PO-S","title":"Projektorganisation (60h)","credits":"2"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"0","room":"D003\/ LW122\/LW 128\/130","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"3446","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/3446","title":"15 Fotowerkst\u00e4tten","description":"Der Werkstattkurs richtet sich vorrangig an Studierende, die in den \u201eLichtf\u00e4nger-Kursen\u201c von Fr. Prof. Leoper eingeschrieben sind. D.h. sollten Sie dort einen Fotokurs belegen ist Ihnen ein Platz f\u00fcr die Werkstatteinf\u00fchrungen sicher.\r\n\r\nMa\u00dfgebend f\u00fcr die Teilnahme ist das Erscheinen bei Kursbeginn.\r\n\r\nDer Lichtf\u00e4nger wird in 2 Gruppen aufgeteilt:\r\n\r\nGruppe1: Mo. 14-18 Uhr\r\n\r\nGruppe2: Di.\u00a014-18 Uhr\r\n\r\n**Die Aufteilung der Gruppen werden beim ersten Treffen der Lichtf\u00e4nger mit Frau Prof. Loeper festgelegt!**\r\n\r\nOrte: LW 128\/130 Drucklabor \/LW 122 SW\u00ad\u2010Labor oder D003 Fotostudio\r\n\r\nF\u00fcr die Vergabe von freien Kurspl\u00e4tzen oder zus\u00e4tzliche Einf\u00fchrungskurse halten Sie bitte mit der Werkstattleiterin R\u00fccksprache!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nCredits:\u00a0\r\n\r\n14W-FW-L\/ Lichtf\u00e4nger I\/ Anf\u00e4nger\/Wintersemester\/ 4 Credits\r\n\r\n14W-FW-S\/ Lichtf\u00e4ngerII\/ Fortgeschrittene\/ Sommersemester\/ 2 Credits\r\n\r\n14W-FW-SE\/ Zugangsberechtigungen nach Einf\u00fchrungen in z.B. FotoStudio, SW-Labor oder kalibrierte Bildschirmarbeitspl\u00e4tze\r\n\r\n15PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h)\/ 4 CP (Grundstudium)\r\n\r\n15PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h)\/ 2 CP (Grundstudium)  \r\n\r\n24PSs-PO-L\u00a0Projektorganisation (120h) 4 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-PO-S\u00a0Projektorganisation (60h) 2 CP (Hauptstudium)\r\n\r\n24PSs-T\u00a0Tutorium 3 CP (Hauptstudium)\r\n\r\nAlle PO's und das Tutorium k\u00f6nnen gerne mit mir besprochen\/ ausgehandelt werden.\r\n\r\nMelden Sie sich bei mir!\r\n\r\n\\------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nKursbeschreibung: Technik ist nicht alles, aber hilfreich!!\r\n\r\nUm zu beurteilen, warum ein Foto gelungen oder weniger gut gelungen ist, sind fotografische Kenntnisse Voraussetzung.\r\n\r\nAber wie funktioniert die Technik die dahinter steht?\r\n\r\nDas bewusste Gestalten einer fotografischen Aufnahme mit Hilfe der Technik die eine moderne Kamera bietet, wird gerade im digitalen Zeitalter oft vernachl\u00e4ssigt oder ist gar nicht bekannt. Der professionelle Einsatz einer Kamera sowie die Verarbeitung moderner Fotomaterialien erfordern Fachwissen \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge in der digitalen Aufnahme -\u00adund Drucktechnik.\r\n\r\nIn aufbauenden Schritten, die durch \u00dcbungen und Kurzreferaten begleitet werden, erlernen Sie die Grundlagen f\u00fcr den professionellen Einsatz moderner Fototechnik als auch die farbgetreue Weiterverarbeitung f\u00fcr die Druckausgabe Ihrer fotografischen Projekte.\r\n\r\nEinf\u00fchrung Fotostudio:\r\n\r\nDer professionelle Einsatz von k\u00fcnstlichem Licht im Studio \u00advia Blitz-, und Dauerlichttechnik wird in einer gesonderten Einf\u00fchrung im zweiten Semesterabschnitt stattfinden. Genaue Termine werden w\u00e4hrend des Kurses bekannt gegeben.\r\n\r\nEinf\u00fchrung SW-Labor:\r\n\r\nNur nach Absprache mit der der Werkstattleitung","module":{"nr":"24PSs-T","title":"Tutorium","credits":"3"},"teachers":["Kathrin Katzek"],"maxStudents":"0","room":"D003\/ LW122\/LW 128\/130","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10370","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10370","title":"Dr\u00e4ngende Gegenwart - Fotografie als Forschungsinstrument","description":"Was sind in Zeiten von Hyperintelligenz, Kriegen und Klimakrise die Themen, die wir fotografisch bearbeiten wollen? Wie k\u00f6nnen wir mit Fotografie die Welt, in der wir leben erforschen, untersuchen und Neues herausfinden? Wie k\u00f6nnen wir fremde und eigene Geschichten erz\u00e4hlen, Wissen vermehren, Dinge in Frage stellen, Erfahrungen teilen und oder gegenseitiges Verst\u00e4ndnis wecken?\r\n\r\nJede Art fotografischen Arbeitens ist m\u00f6glich, Einzel- oder Teambeitr\u00e4ge sind willkommen. Fotografische Pr\u00e4sentationsformen von Buch bis Raum werden intensiv diskutiert.","module":{"nr":"24PSs-T","title":"Tutorium","credits":"3"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"17","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10280","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10280","title":"25- BA Bachelor-Kolleg SoSe 2023 \u2013 Support f\u00fcr wissenschaftliches Arbeiten","description":"Dieser Kurs ist als Diskussionsforum und Unterst\u00fctzung f\u00fcr alle gedacht, die an ihrer BA-Arbeit arbeiten und Hilfe beim wissenschaftlichen Arbeiten brauchen.\r\n\r\nDa es ein freiwilliges Angebot ist, werden f\u00fcr diesen Kurs keine Credits vergeben.\r\n\r\nBeginn: 20.04.","module":{"nr":"25-BA","title":"Bachelorarbeit","credits":"0"},"teachers":["Dr. Katrin von Kap-herr"],"maxStudents":"30","room":"D 116","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":12,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}}]},{"title":"Master","courses":[{"id":"10308","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10308","title":"Wicked Problems and Speculative Software","description":"Der von Horst Rittel gepr\u00e4gte Begriff der \u00bbWicked Problems\u00ab bezeichnet komplexe, herausfordernde und unscharfe Probleme, die sich klaren Analysen und einfachen L\u00f6sungsstrategien entziehen. Aufgrund von hohen systemischen Abh\u00e4ngigkeiten f\u00fchrt der Versuch, \u00bbWicked Problems\u00ab zu bew\u00e4ltigen, notwendigerweise zu widerspr\u00fcchlichen und unvollst\u00e4ndigen Ergebnissen. \u00bbWicked Problems\u00ab kann man sich gestalterisch nur ann\u00e4hern - aber nicht l\u00f6sen.\r\n\r\nIm Kurs soll dieser Ansatz der gestalterischen Ann\u00e4herung verfolgt und kreativ interpretiert werden. Zentrales Mittel ist dabei die Kombination von spekulativem Design und User-Interface-Design. Im Rahmen des Kurses sollen also spekulative Software-Interfaces entstehen, die den Versuch unternehmen, sich einem \u00bbWicked Problem\u00ab anzun\u00e4hern.\r\n\r\nFormaler Ausgangspunkt f\u00fcr die gestalterischen Ann\u00e4herungen sollen dabei aktuelle UI-Frameworks sein. Material Design, iOS, macOS oder Windows k\u00f6nnen und sollen die Referenzen f\u00fcr die spekulativen Designans\u00e4tze darstellen.\r\n\r\nDie Entw\u00fcrfe sollen prototypisch als Screen-Interfaces realisiert und in der Form eines kurzen Videos (3-5 Minuten) pr\u00e4sentiert und dokumentiert werden.\u00a0\r\n\r\n(Anmerkung zum Schluss: \u00bbWicked Problems\u00ab m\u00fcssen nicht notwendigerweise mit globalen Krisen und Herausforderungen gleichgesetzt werden. Auch viele kleine, unscheinbare Probleme des Alltags sind im Kern \u00bbWicked Problems\u00ab.)","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Boris M\u00fcller"],"maxStudents":"18","room":"D226","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10380","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10380","title":"Die Stadt lesen \u2013 Typografie in Augmented Reality","description":"Die Stadt lesen. In diesem Seminar besch\u00e4ftigen wir uns forschend mit Typografie im urbanen Kontext. Mithilfe von Augmented Reality Technologie gestalten wir\u00a0ortsspezifische Erfahrungen f\u00fcr den \u00bbrealen\u00ab Raum. Im Vordergrund steht dabei das Entwerfen von textlichen Erweiterungen in Bezug zu der st\u00e4dtischen Umgebung. Dabei sollen s\u00e4mtliche typografische Parameter, die uns zur Strukturierung und Hierarchisierung von Informationen bekannt sind, auf ihre Augmented Reality Tauglichkeit getestet werden.\u00a0\r\n\r\nFolgende Fragen werden uns besch\u00e4ftigen:\u00a0Welches Potenzial bietet die erweiterte Realit\u00e4t f\u00fcr die Gestaltung mit Text? Lassen sich \u2013 \u00fcber kurze Textelemente hinaus \u2013 auch gr\u00f6\u00dfere Textmengen lesen? Wie ver\u00e4ndert diese zus\u00e4tzliche Leseebene die Wahrnehmung des Raumes, der uns umgibt? Welche Rolle nimmt die Betrachterin oder der Betrachter ein?\r\n\r\nDas Seminar ist in zwei Teile untergliedert. Die ersten drei Wochen dienen dem technischen Warm-up. Es gibt kleine handwerkliche \u00dcbungen und Unterst\u00fctzung durch das AR Lab\/Ricardo Meyer. Die restliche Zeit des Semesters dient der Recherche, dem Entwurf und der Ausarbeitung eines gr\u00f6\u00dferen typografischen Projektes im urbanen Raum. Im Vordergrund steht nicht die technische Virtuosit\u00e4t, sondern die inhaltliche und grafische Konzeption, sowie die typografische Ausarbeitung.\r\n\r\n\/\/ Vorkenntnisse im Bereich Augmented Reality sind nicht erforderlich. Grundlegendes Software-Wissen wird beim Warm-up gemeinsam im Kurs erarbeitet. Jeden Mittwochnachmittag stehen Euch au\u00dferdem die T\u00fcren des Graphic AR Labs f\u00fcr technische Fragen offen.\r\n\r\n\/\/ Wer sich noch ausgiebiger mit der Bandbreite an AR-Tools und deren digitaler M\u00f6glichkeiten auseinandersetzen m\u00f6chte, dem seien die Werkstattkurse \u00bbEinf\u00fchrung in Augmented Reality\u00ab von Ricardo Meyer ans Herz gelegt. Diese finden immer dienstags und mittwochs am Vormittag statt.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"20","room":"D223 (Typoraum)","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10275","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10275","title":"Organigrams for\/from the future","description":"The aim of this course is to visualize an economy built on solidarity, sustainability, and survival\u2014instead of exploitation, extraction, and extinction. Given multiple interconnected crises, there is an urgent need to devise new kinds of structures that let us weave resilient relations with each other and the world we live in. Data visualization is typically used to represent what is, but rarely how things could and maybe should be. In this course we will take on the challenge to visualize organizational structures that hardly exist yet, but are foreshadowed in the experimental configurations of cooperatives, projects, and initiatives. To find inspiration we will visit a range of organizations that are committed to social-ecological transformation and operate on principles of social and ecological justice. These organizations will share their experiences and offer opportunities to see innovative ways of working together, making decisions, and cultivating cooperation in critical times.\r\n\r\nThis is a nomadic course with all sessions taking place at different locations in Berlin and Potsdam. Please, plan in enough time for getting to our hosts. Technically, the course is an opportunity to revisit visualization basics and engage with more advanced research topics. Visualization methods will include techniques for representing networks and tree structures as well as spatial and temporal patterns. We will discuss and reflect on the rhetoric of data visualizations and the potential of visualization to promote advocacy and critique. Aiming to visualize structures of a social-ecological economy, each student will carry out a small data visualization project, spanning data collection, visualization design, and iterative prototyping. The visualizations will be based on practices and principles encountered during the visits, readings, and exchanges throughout the semester. While students will work individually on their projects, the entire course will form a temporary collective experimenting with some of the principles we encounter during the semester.\u00a0\r\n\r\n_Please note: The class will be taught in English. All communication during the seminars as well as literature and auxiliary materials will be in English. \u00a0_","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr. Marian D\u00f6rk"],"maxStudents":"15","room":"","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10383","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10383","title":"Beh\u00f6rden[gang > swipe]","description":"Wir handeln online mit Aktien, bestellen Lebensmittel an die Haust\u00fcr, verlieben uns online und arbeiten Remote. Doch Beh\u00f6rdeng\u00e4nge erledigen wir in vielen F\u00e4llen noch pers\u00f6nlich mit ausgedruckten Formularen. Gerade in der Corona-Pandemie wurden viele Defizite in der Digitalisierung von \u00f6ffentlichen Verwaltungen sp\u00fcrbar.\r\n\r\nIn diesem Kurs wollen wir uns mit der Digitalisierung von Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen besch\u00e4ftigen. Wir wollen realistische Zielbilder in Form von nutzer:innenzentrierten Apps erarbeiten und aufzeigen, wie effiziente, digitale Beh\u00f6rdeng\u00e4nge in naher Zukunft aussehen k\u00f6nnten. \u2028Daf\u00fcr werden wir Apps aus verschiedenen Bereichen untersuchen und passende Interaktionsformen f\u00fcr unsere L\u00f6sungsideen verwenden.\r\n\r\nDer Kurs findet online statt und richtet sich an Studierende im Hauptstudium. Wir werden mit Figma arbeiten.\r\n\r\n**Voraussetzung zur Teilnahme**\r\n\r\n-   Du befindest dich im Hauptstudium.\r\n-   Du hast eine gute Internetverbindung zu Hause.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Ivo Herrmann","Paul Thiele"],"maxStudents":"18","room":"Online","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10314","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10314","title":"Accessibility, Partizipation und Empowerment im Interfacedesign","description":"Eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen in unserer gegenw\u00e4rtigen Arbeit als Designer\\*in besteht darin, die immer komplexeren Anforderungen, die sich durch den gesellschaftlichen Anspruch auf Diversit\u00e4t und Inklusion ergeben, wahrzunehmen und zu bew\u00e4ltigen. Als Designer\\*innen m\u00fcssen wir uns damit auseinandersetzen, dass wir eine Mitwirkungspflicht bei der Umsetzung dieser Anforderungen und Anspr\u00fcche haben.\r\n\r\nIm Seminar werden die Konzepte Accessibility, Partizipation und Empowerment vermittelt. Es wird ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert, wie diese mithilfe von (Interface-)Design Umsetzung in unserer Gesellschaft finden k\u00f6nnen. Anhand von Praxisbeispielen \u00fcben wir uns in der Reflexion dieser Themen. Weiterhin soll aus der Bearbeitung eines konkreten Entwurfprojekts eine grunds\u00e4tzliche Haltung f\u00fcr den Design-Prozess entwickelt werden.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["\ud83e\udd1f Jolanta Paliszewska"],"maxStudents":"14","room":"D 226","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10370","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10370","title":"Dr\u00e4ngende Gegenwart - Fotografie als Forschungsinstrument","description":"Was sind in Zeiten von Hyperintelligenz, Kriegen und Klimakrise die Themen, die wir fotografisch bearbeiten wollen? Wie k\u00f6nnen wir mit Fotografie die Welt, in der wir leben erforschen, untersuchen und Neues herausfinden? Wie k\u00f6nnen wir fremde und eigene Geschichten erz\u00e4hlen, Wissen vermehren, Dinge in Frage stellen, Erfahrungen teilen und oder gegenseitiges Verst\u00e4ndnis wecken?\r\n\r\nJede Art fotografischen Arbeitens ist m\u00f6glich, Einzel- oder Teambeitr\u00e4ge sind willkommen. Fotografische Pr\u00e4sentationsformen von Buch bis Raum werden intensiv diskutiert.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"17","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10343","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10343","title":"one planet design \u2013 advanced: mobility (Europe on track)","description":"Folgt in K\u00fcrze!  \r\n  \r\nKursangebot ab 4. Semester. Der Kurs richtet sich ausdr\u00fccklich an alle Studieng\u00e4nge des FB Designs.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Holger Jahn"],"maxStudents":"20","room":"307\/308","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10273","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10273","title":"Future@History. 300 Jahre Stiftung \u201eGro\u00dfes Waisenhaus zu Potsdam\u201c. Prototyping, Storytelling, Tutoring & Mentoring","description":"Im Jahr 1724 gr\u00fcndete K\u00f6nig Friedrich Wilhelm I. das Potsdamer Milit\u00e4rwaisenhaus, die heutige Stiftung \u201eGro\u00dfes Waisenhaus zu Potsdam\u201c. Das Ziel: Die Kinder von mittellosen Soldaten auszubilden, damit sie sp\u00e4ter als Erwachsene, selbstbestimmt leben k\u00f6nnen. Und darum geht es der Stiftung noch heute: Junge Menschen in schwierigen Lebensumst\u00e4nden zu unterst\u00fctzen und den Weg ins Erwachsenenalter zu ebnen.\r\n\r\nZum 300-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um 2024 sollen Potsdamer\\*innen und Tourist\\*innen auf dem Gel\u00e4nde des fr\u00fcheren Waisenhauses, auf dem u.a. die Voltaireschule steht, im Rahmen einer analogen\/digitalen (hybriden) Ausstellung mehr dar\u00fcber erfahren, was an diesem Ort in den letzten 300 Jahren passiert ist und wie Zuk\u00fcnfte von Schule und Erwachsenwerden \u2013 nicht nur in Potsdam \u2013 aussehen k\u00f6nnen.\r\n\r\nDazu sollen im Kurs gemeinsam mit Oberstufensch\u00fcler\\*innen der Voltaireschule (Schwerpunkt: Medien und Kommunikation) Ausstellungskonzepte entwickelt und prototypisch umgesetzt werden. Neben der Konzept- und Gestaltungsarbeit besteht der besondere Reiz dieses Formats in der Chance, Mentoring-Erfahrungen zu sammeln und Sch\u00fcler\\*innen f\u00fcr die Vielfalt und das Potential von Design zu begeistern.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier","Prof. Dr. Frank Heidmann"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10391","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10391","title":"MS15 | AniDoc: der dokumentarische Animationsfilm","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption, Entwurf und Gestaltung eines interviewbasierten dokumentarischen Animationsfilms oder einer\u00a0audio-basierten AR Installation.\r\n\r\n**Thema**:\u00a0Seit Beginn der Filmgeschichte setzen \u201arealistische\u2018 und dokumentarische Formen vielfach Animationen ein, etwa im animierten Dokumentarfilm, in der Wissensvermittlung, im Lehr- und Gebrauchsfilm oder in animierten Infografiken. Realfotografische und animierte Elemente verbinden sich mittlerweile nicht mehr nur in Film und Fernsehen, sondern auch in Online- Umgebungen und Augmented Realities zu Hybridformaten.\r\n\r\nDer gezielte Einsatz von Animation im Dokumentarfilm erm\u00f6glicht es Bilder zu erschaffen, wo entweder keine Abbildungen oder Fotos vorhanden sind \u2013 oder bewusst vermieden werden; zB. um Protagonisten zu sch\u00fctzen, weil sie als Opfer einer Gewalttat oder politischer Verfolgung anonym bleiben m\u00fcssen. Animation kann im Dokumentarfilm auch benutzt werden, wenn Erinnerungen, psychologische Aspekte oder historische Momente erz\u00e4hlt werden und problematische Themen mittels animierter Illustrationen emotional eindringlicher als mit RealBildern an den Zuschauer vermittelt werden sollen.\u00a0\r\n\r\nDurch den Einsatz von Animationen kann der Dokumentarfilm an Tiefe gewinnen, indem nicht nur die Fakten poetisch erforscht, sondern auch Emotionen adressiert werden. Der dokumentarische Animationsfilm bieten keine einfachen L\u00f6sungen, sondern zielt darauf ab, Bewusstsein zu schaffen und den Dialog zu f\u00f6rdern.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D226","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10303","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10303","title":"Reflections. Design-Diskurse","description":"Ab dem Hauptstudium, Seminar mit Einzel- und Gruppenarbeit.\r\n\r\nDieser Kurs ist ein Lekt\u00fcre-Kurs \u00fcber das Design von gestern, heute und morgen, in dem wir einzeln \/ in Gruppen historische und aktuelle Schl\u00fcsseltexte aus Kommunikations-, Produkt- und Interfacedesign recherchieren, ausw\u00e4hlen und diskutieren.","module":{"nr":"32TE-DA","title":"Designdiskurs + Argumentation","credits":"5"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"22","room":"D 119","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10381","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10381","title":"Multisensorisches Marketing","description":"Dank der Wissensexplosion in der Psychologie und Neurowissenschaft verstehen wir heute besser denn je, wie Menschen unsere Umwelt wahrnehmen, wie sie Werbereize verarbeiten und ihre Kaufentscheidungen f\u00e4llen. In einer \u00fcberkommunizierten und dynamischen Welt ist dieses Wissen essenziell f\u00fcr Kommunikation, Verkauf und Design.\r\n\r\nErfolgreiche Designerinnen kennen die psychologischen Effekte und Mechanismen von Kaufentscheidungen. Zudem k\u00f6nnen sie relevante Kauftreiber identifizieren, welche die Basis einer jeden Marken-\/Produktpositionierung und Verkaufsstrategie sind.\r\n\r\nMenschen lesen jedoch keine Produktkonzepte oder Strategiepapiere. Ein Produkt muss seinen Nutzen und seine psychologischen Belohnung an das Unterbewusstsein vermitteln.\r\n\r\nDabei gilt: Nur wer sein Nutzenversprechen \u00fcber (Design-)Codes intuitiv erlebbar macht, gewinnt das Herz der Kundinnen. Gerade wegen der zunehmenden Digitalisierung unseres Alltags ist das sensorische Erleben des Markenversprechens der K\u00f6nigsweg f\u00fcr erfolgreiches Verkaufen. Multisensorische Markenerlebnisse stimulieren unsere unbewusste Wahrnehmung besonders nachdr\u00fccklich und erzeugen Aufmerksamkeit, Erinnerung, Vertrauen, Wertsch\u00e4tzung sowie Kaufbereitschaft.\r\n\r\nDie Lehrveranstaltung umfasst folgende Inhalte:\r\n\r\n\\- Wahrnehmung: Sinne, Ged\u00e4chtnis, Involvement, Regulatorischer Fokus,  \r\n\r\n\\- Multisensorische Verst\u00e4rkung: Warum mehr Sinne mehr verkaufen\r\n\r\n\\- Kauftreiber: Wie implizite Ziele die Wahrnehmung lenken\r\n\r\n\\- Autopilot vs. Pilot: Warum Kaufentscheidungen meist unbewusst fallen\r\n\r\n\\- Positionierung: Weshalb starke Marken relevante Belohnung bieten  \r\n\r\n\\- Framing: Wie die Bedeutung der Marke ihre Belohnung transportiert\r\n\r\n\\- Codes: Wie Marken ihre Belohnung \u00fcber sensorische Signale senden\r\n\r\n\\- Resonanzfelder: Wie Belohnungen in Codes \u00fcbersetzen werden  \r\n\r\n\\- Multisense-Touchpoint-Modell: Marketing mit System  \r\n\r\nDie Pr\u00fcfungsleistung wird eine praxisbezogene Aufgabe sein: Die Konzeption einer konkreten Marketingma\u00dfnahme (z. B. ein Direct Mailing und\/oder ein Haptical).\r\n\r\nUnser Kurs findet in Pr\u00e4senz statt an f\u00fcnf Freitagen \u00fcber das Semester verteilt, jeweils von 10:00 bis 17:00 Uhr.\r\n\r\nDie genauen Termine und den Raum werde ich hier zeitnah ver\u00f6ffentlicht.","module":{"nr":"32TE-DA","title":"Designdiskurs + Argumentation","credits":"5"},"teachers":["Sebastian Haupt"],"maxStudents":"28","room":"D107","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10315","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10315","title":"InfoVis Reading Group","description":"Information visualization (InfoVis) is the dynamic field of research and design concerned with the conception, development, and evaluation of interactive and visual representations of data. InfoVis research provides a great basis for designers to create effective data visualizations. Recent InfoVis research connects well with contemporary application areas of interface design such as data-based storytelling, generative art, science communication, digital humanities, and critical design.\r\n\r\nConceptualized as a self-organized reading group, this seminar provides a platform to read and discuss current InfoVis papers. Students are encouraged to select the readings according to their personal interests. The goal of the seminar is to critically engage with academic InfoVis literature, transfer insights to practical design work, and devise new ideas for future research projects. Students will actively participate in seminar discussions, share short reading responses, and write a survey paper on a current self-selected research topic related to InfoVis.","module":{"nr":"32TE-WD","title":"Wissenschaftsmethodik + Designforschung","credits":"5"},"teachers":["Mark-Jan Bludau"],"maxStudents":"15","room":"D\/106 ","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":30}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10406","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10406","title":"Darf man das heute \u00fcberhaupt noch sagen? (Seminar zum Medienrecht)","description":"Jeder hat das Recht, seine Meinung in Wort, Schrift und Bild frei zu \u00e4u\u00dfern und zu verbreiten \\[\u2026\\] Eine Zensur findet nicht statt. Diese in Artikel 5 grundgesetzlich gesch\u00fctzte Meinungsfreiheit ist Basis der sogenannten Kommunikationsgrundrechte. Aber wie weit reicht diese Freiheit wirklich? Was geschieht, wenn eine Meinungs\u00e4u\u00dferung das Pers\u00f6nlichkeitsrecht oder auch den Glauben anderer ber\u00fchrt? Darf Satire wirklich alles? Ist die sog. \"Cancel Culture\" eine Gefahr f\u00fcr die Meinungsfreiheit? F\u00fchren Algorithmen im Netz zu einer neuen Form der Zensur? Und d\u00fcrfen sich \"Klima-Aktivisten\" auf Stra\u00dfen festkleben? Diese und weitere Fragen werden wir im Rahmen von Referaten und Diskussionen er\u00f6rtern. Dabei werden wir uns nicht auf das deutsche Recht beschr\u00e4nken, sondern auch einen Blick auf den Stand der Meinungs- und Medienfreiheit in anderen Staaten werfen.\r\n\r\n**Bitte beachten:**\r\n\r\n**Das Seminar schlie\u00dft an die Vorlesung zum Urheber-, Design- und Medienrecht an und setzt eine erfolgreiche Teilnahme an dieser Vorlesung in einem der vorhergehenden Semester voraus.**","module":{"nr":"32TE-WD","title":"Wissenschaftsmethodik + Designforschung","credits":"5"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"10","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10286","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10286","title":"SoSe23 - Master Thesis Entwicklung","description":"Im Thesisentwicklungs-Kurs werden wir uns mit wissenschaftlichem Arbeiten, Designmethoden und nat\u00fcrlich euren Master-Vorhaben auseinandersetzen. Wir wollen euch in Vorbereitung und Abschluss eures Masters unterst\u00fctzen und Raum f\u00fcr gemeinsame Reflektion eurer Themen und Ans\u00e4tze schaffen.\r\n\r\nDer Kurs ist offen f\u00fcr alle Spezialisierungen von Kommunikations-, Interface, bis Produktdesign. Egal in welchem Abschnitt eures Masters ihr euch aktuell befindet, seid ihr in diesem Kurs genau richtig.","module":{"nr":"32TE-WD","title":"Wissenschaftsmethodik + Designforschung","credits":"5"},"teachers":["Prof. Reto Wettach","Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"0","room":"D005","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10370","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10370","title":"Dr\u00e4ngende Gegenwart - Fotografie als Forschungsinstrument","description":"Was sind in Zeiten von Hyperintelligenz, Kriegen und Klimakrise die Themen, die wir fotografisch bearbeiten wollen? Wie k\u00f6nnen wir mit Fotografie die Welt, in der wir leben erforschen, untersuchen und Neues herausfinden? Wie k\u00f6nnen wir fremde und eigene Geschichten erz\u00e4hlen, Wissen vermehren, Dinge in Frage stellen, Erfahrungen teilen und oder gegenseitiges Verst\u00e4ndnis wecken?\r\n\r\nJede Art fotografischen Arbeitens ist m\u00f6glich, Einzel- oder Teambeitr\u00e4ge sind willkommen. Fotografische Pr\u00e4sentationsformen von Buch bis Raum werden intensiv diskutiert.","module":{"nr":"33D-TM","title":"Tuturing\/Mentoring","credits":"5"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"17","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}}]}]}