{"semester":"Wintersemester 2022\/2023","segments":[{"title":"Erster Studienabschnitt","courses":[{"id":"10059","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10059","title":"Farbe und Druck (WS 23\/23)","description":"Dieser Kurs ist ein Doppelkurs in Zusammenarbeit mit Christine Mangelsdorf und kann nur (!) zusammen (!) mit ihrem Druck-Kurs am Mittwoch Vormittag belegt werden: [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10021](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10021)\u00a0. Dadurch werden sowohl der Atelierschein als auch der Digitaldruck-Werkstattschein erworben. (Sollten Sie nur den Farbkurs ohne Werkstattkurs besuchen m\u00f6chten, tragen Sie sich bitte in den Montags-Kurs \"Farbe\" ein.) +++ Achtung, dieser Kurs ist nur offen f\u00fcr Studierende im 1. Studienabschnitt. +++ +++ +++ Der Kurs \"Farbe und Druck\" ist die k\u00fcnstlerisch-experimentelle H\u00e4lfte des Doppelkurses und besch\u00e4ftigt mit Farbe als Ph\u00e4nomen und Medium. Eigenst\u00e4ndige Experimente wechseln sich ab mit konkreten \u00dcbungen zur Sensibilisierung f\u00fcr Farben und ihre Wechselwirkungen. Die analogen Arbeiten, die in diesem Kurs dienstags entstehen, werden dann mittwochs bei Christine Mangelsdorf digital bearbeitet und farbgetreu reproduziert.","module":{"nr":"11AT","title":"Atelier","credits":"3"},"teachers":["Christine Mangelsdorf","Maria Kleinschmidt"],"maxStudents":"14","room":"D\/323","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10058","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10058","title":"FARBE mo (WS22\/23)","description":"Dieser Kurs besch\u00e4ftigt sich auf handwerklich-praktische Weise mit Farbe als Ph\u00e4nomen und Medium. Eigenst\u00e4ndige Experimente wechseln sich ab mit konkreten \u00dcbungen zur Sensibilisierung f\u00fcr Farben und ihre Wechselwirkungen. Farbkontraste, Farbkl\u00e4nge, Farbbeeinflussung und Farbsymbolik spielen dabei eine Rolle, aber auch Fragen wie: Was hat Farbe mit Sprache zu tun? Oder ganz grundlegend: Was ist das eigentlich \u2013 Farbe? +++ Achtung, dieser Kurs ist nur offen f\u00fcr Studierende im 1. Studienabschnitt. +++","module":{"nr":"11AT","title":"Atelier","credits":"3"},"teachers":["Maria Kleinschmidt"],"maxStudents":"16","room":"D\/323","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10039","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10039","title":"Medium und Bild","description":"Mittwochskurs KELLER\u00a0\r\n\r\n**Darstellungstechniken** (Medium und Bild)","module":{"nr":"11EG-B","title":"Basics","credits":"6"},"teachers":["Prof. Klaus Keller"],"maxStudents":"20","room":"LW 226","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10040","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10040","title":"Basics der Visuellen Kommunikation","description":"Der Kurs befasst sich mit grundlegenden, gestalterischen Elementen und verschiedenen Themenfeldern der Visuellen Kommunikation. Experimente zur Veranschaulichung anhand unterschiedlicher Darstellungstechniken, Methoden und Bildsprachen werden ausprobiert. Es werden w\u00f6chentlich neue Themen bearbeitet und produziert, eine M\u00f6glichkeit auf weitere Vertiefung liegt bei den Studierenden.\r\n\r\nIn mehreren, kurz nacheinander folgenden Schritten werden aufeinander aufbauende \u00dcbungen, Auseinandersetzungen und ein Kurzprojekt durchgef\u00fchrt. Parallel zu den handwerklichen \u00dcbungen wird eine kursbegleitende Dokumentation erarbeitet, gedruckt und gebunden. Individuelle Arbeitsmethoden k\u00f6nnen entwickelt sowie Handlungs- und Entscheidungsf\u00e4higkeit ge\u00fcbt werden.\r\n\r\nOrganisatorisches: Der Kurs richtet sich prim\u00e4r an Studienanf\u00e4nger (Kommunikationsdesign, Produktdesign, Interfacedesign).","module":{"nr":"11EG-B","title":"Basics","credits":"6"},"teachers":["Prof. Klaus Keller"],"maxStudents":"20","room":"LW 226","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10105","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10105","title":"XR Basics: Grundlagen immersiver Gestaltung","description":"Mit dem Einzug von immersiven Technologien wie Extended Reality (XR) verschmelzen die Grenzen zwischen physischer Umgebung und digitalen Welten. Als Designer:innen ergeben sich f\u00fcr uns neue Herausforderungen und Potenziale f\u00fcr die Gestaltung einer Welt, in der neue Formen f\u00fcr sozialen Austausch und neue Wege der Interaktion zwischen digitalen und physischen Objekten m\u00f6glich werden.\u00a0\r\n\r\nW\u00e4hrend grundlegende Paradigmen der nutzerzentrierten Gestaltung weiterhin gelten, steht die konkrete Form immersiver Umgebungen erst am Beginn ihrer Entwicklung. In diesem Kurs werden wir die Grundlagen von Design in XR, welches sowohl Virtual, als auch Augmented Reality umfasst, erlernen und in praktischen Experimenten verschiedene Tools f\u00fcr den XR Workflow kennenlernen. Mit Kursabschluss besitzt ihr einen \u00dcberblick der aktuellen XR Landschaft, die bereits heute in einer Vielzahl von Use Cases zu finden ist, und k\u00f6nnt im Selbststudium und Kursangeboten eurer Wissen vertiefen, um aktiv die Zukunft immersiver Interfaces zu gestalten.\r\n\r\n### Ablauf\r\n\r\nDer Kurs wird sowohl Input, als auch mehrere praktische Projekte beinhalten, in denen in Teams einzelne Gestaltungsgrundlagen f\u00fcr XR erforscht werden.\r\n\r\n### An wen richtet sich der Kurs?\r\n\r\nDer Kurs richtet sich an Studierende aus dem Grundstudium in Interface-, Produkt- und Kommunikationsdesign (per Incom Kurswahlsystem hier im Workspace), sowie EMW-Studierende (bitte fr\u00fchzeitig per Mail anfragen). Es werden keine Vorkenntnisse in der Gestaltung immersiver Interfaces vorausgesetzt.\u00a0\r\n\r\n### Kursabschluss\r\n\r\nDer Kurs besteht aus zwei Bestandteilen, die nur gemeinsam gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr reicht das Eintragen in diesem Workspace. Die durchg\u00e4ngige aktive Teilnahme und Bearbeitung aller \u00dcbungen ist Voraussetzung f\u00fcr den Kursabschluss.\r\n\r\n1.  Modul\u00a011 EG-B (Gestaltungsgrundlagen)  \r\n    6 CP\r\n    \r\n2.  Modul\u00a014 W-IL-L (Interfacelabore)  \r\n    4 CP\r\n    \r\n\r\nDie Ergebnisse des Kurses werden sowohl auf Incom dokumentiert, als auch auf der Website der Interface Labs vorgestellt.\r\n\r\n### Wann?\r\n\r\nDienstags von 10:00 bis 16:00\r\n\r\n### Wo?\r\n\r\nInterface Lab  \r\nLW 126 (Werkstattgeb\u00e4ude 1. Etage)  \r\nDer Kurs findet so weit wie durch Hochschulvorgaben m\u00f6glich in Pr\u00e4senz statt.","module":{"nr":"11EG-B","title":"Basics","credits":"6"},"teachers":["Tim Ebert","Sebastian Wloch"],"maxStudents":"16","room":"LW 126","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10041","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10041","title":"LARGE","description":"Der Kurs befasst sich mit grundlegenden,\u00a0gestalterisch Elementen (Punkt\/Linie\/Fl\u00e4che & Formen) Wirkungsweisen und grafische Einsatzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr gezielte visuelle Effekte in gr\u00f6\u00dferen Formaten.\u00a0(A0 oder Weltformat).\u00a0Punkte, Linien, Fl\u00e4chen und Formen sind elementare Gestaltungsmittel. Sie stehen stets im Verh\u00e4ltnis zu Ihren Formaten.\u00a0Gr\u00f6\u00dfere Formate er\u00f6ffnen M\u00f6glichkeiten gro\u00dfz\u00fcgiger Formen im Kontrast zu kleinteiligen Details.\u00a0\r\n\r\nDurch ausprobieren, experimentieren und der jeweiligen Reflexion wird die Umsetzungen mit Pr\u00e4zision, Sachlichkeit und Reduktion auf Wesentliches ge\u00fcbt. Ziel der Auseinandersetzung ist die Fl\u00e4chenorganisation und das Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen gro\u00df-klein, viel-wenig, voll-leer (minimalistisch-\u00fcberladen) sowie das Spiel mit r\u00e4umlicher Wirkung in der zweidimensionalen Fl\u00e4che. Erwartet wird konsequentes Arbeiten in den gro\u00dfen Formaten analog, zeichnerisch sowie mit Grafik-\/Vektorprogrammen, mit dem Ziel am Ende des Kurses durch den Erfahrungs- und Entwurfsprozess einen qualitativ hochwertigen, gro\u00dfformatigen Siebdruck zu erstellen.\r\n\r\nVorgehensweise:\u00a0In einzelnen Schrittfolgen werden aufeinander aufbauende \u00dcbungen durchgef\u00fchrt.\u00a0Experimentiert und gestaltet wird mit grafischen Stilmitteln ohne Buntfarben.\u00a0\r\n\r\nIndividuelle Arbeitsmethoden k\u00f6nnen entwickelt\u00a0sowie Handlungs- und Entscheidungsf\u00e4higkeit\u00a0ge\u00fcbt werden.","module":{"nr":"11EG-B","title":"Basics","credits":"6"},"teachers":["Prof. Klaus Keller"],"maxStudents":"20","room":"LW 226","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10057","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10057","title":"Rituale.Formen.Gef\u00e4\u00dfe","description":"\u201eEssen bildet eine Grundlage der sozialen und kulturellen Identit\u00e4t, es pr\u00e4gt \u00fcber Rituale eine Tradition.\u201c Beim gemeinsamen Essen geht es um mehr als nur Nahrungsaufnahme. Beim Essen kommen wir zusammen, wir kommunizieren, wir teilen \u2013 immer begleitend: Gef\u00e4\u00dfe.\r\n\r\nInhalt und Ziel des Kurses wird das plastische Gestalten von Gef\u00e4\u00dfen und die Umsetzung des Entwurfs mit hilfe von Industrie-Plastilin (Clay) und einer Abformung mit Schlickerguss.\r\n\r\nNach einer inhaltlichen Auseinandersetzung mit dem Thema \"Rituale\", werden wir uns dieses Semester intensiv mit der Anfertigung Keramischer Objekte befassen. Daf\u00fcr besuchen wir die K\u00f6nigliche Porzellan Manufaktur (KPM)\\* und widmen uns im Anschluss daran der Umsetzung eines eigenen Entwurfs. Dieser wird zu Beginn mit Clay (Industrieplastillin) geformt und mit Gips abgegossen, um davon wiederrum Positive abzugie\u00dfen.\r\n\r\nWer einen kurzen Einblick in den Prozess gewinnen m\u00f6chte kann sich folgendes Projekt von mir ansehen: (Ab dem Punkt \u201cAbgie\u00dfen der Negativform) [https:\/\/fhp.incom.org\/project\/8759](https:\/\/fhp.incom.org\/project\/8759)\r\n\r\nzus\u00e4tzliche Hinweise:\r\n\r\n\\- Philip Sutor wird die Einf\u00fchrung in die Arbeit mit Clay geben und den Kursprozess unterst\u00fctzen.\u00a0\r\n\r\n\\- der Besuch bei KPM kostet 24\u20ac pro Person","module":{"nr":"11EG-P","title":"Prozess","credits":"6"},"teachers":["Maike Panz"],"maxStudents":"13","room":"LW229","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10135","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10135","title":"Hey Goldberg!","description":"Hey Goldberg! - Elementares Gestalten\r\n-------------------------------------\r\n\r\nIm weitesten Sinne bezeichnet\u00a0Gestaltung einen bewussten Eingriff in die\u00a0Umwelt\u00a0mit dem Ziel, diese in eine bestimmte Richtung zu ver\u00e4ndern. Dabei werden verschiedene Ans\u00e4tze zur angemessenen Formfindung, je nachdem ob man sich dem Thema funktional,\u00a0formal oder von\u00a0Material\u00a0und\u00a0Konstruktion ausgehend n\u00e4hert, ber\u00fccksichtigt. Dabei wird durch Kontraste und Spannungen, die Wahrnehmung, Lesbarkeit und Formensprache von Produkten gesteuert \u2014 ob im Print, Digital oder am Objekt.\r\n\r\nWir bearbeiten in Teilschritten, experimentell als auch spielerisch, die Semesteraufgabenstellung. \u00a0Anhand der Entwicklung einer Rube-Goldberg-Maschine, die eine bestimmte Aufgabe absichtlich in zahlreichen unn\u00f6tigen und komplizierten Einzelschritten ausf\u00fchrt, werden wir uns mit verschieden Lernzielen auseinandersetzen. Dabei ist sowohl gestalterisches K\u00f6nnen als auch abstraktes Denken, sowie Teamwork und Improvisation gefragt.\u00a0Wir werden uns dabei mit verschiedenen Aspekte der Gestaltung in grundlegenden handwerklichen Techniken als auch in zwei- und dreidimensionalen Darstellungsprinzipien auseinandersetzen.\r\n\r\nDas Kursangebot richtet sich an alle Studierenden des 1. Studienabschnittes. Es handelt sich dabei \u00fcber ein \u00dcbergreifendes Kursangebot f\u00fcr ID, KD, PD.\r\n\r\n\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\r\n\r\nGestaltungsgrundlagen - Elementares Gestalten\r\n\r\nModul: 11EG-P Prozess\r\n\r\nRaum: steht noch aus\r\n\r\nKursangebot f\u00fcr 1. Studienabschnitt, \u00dcbergreifendes Kursangebot f\u00fcr ID, KD, PD","module":{"nr":"11EG-P","title":"Prozess","credits":"6"},"teachers":["Stefan Aufrichter"],"maxStudents":"20","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10031","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10031","title":"Design for debate.","description":"In diesem Kurs wird das Konzept von \"design for debate\" vorgestellt sowie ausf\u00fchrlich diskutiert. Au\u00dferdem werden aktuelle technologische, wirtschaftliche sowie soziale Entwicklungen untersucht und kreativ \u201eweitergesponnen\u201c. In Form von Kurzvideos werden Ideen und ihre Implikationen dargestellt; f\u00fcr diese Videos werden unterschiedliche Designartefakte\/Requisiten gestaltet und im Sinne des \"just-enough-prototyping\" umgesetzt. Anschliessend wird eine Diskussion provoziert\/moderiert und in ad\u00e4quater Form dokumentiert.","module":{"nr":"11EG-P","title":"Prozess","credits":"6"},"teachers":["Prof. Reto Wettach"],"maxStudents":"18","room":"D106","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":15},"end":{"hour":14,"minutes":15}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10043","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10043","title":"Parametric Design","description":"Was bedeutet es mit digitalen Werkzeugen zu gestalten? Wo liegen die Grenzen dieser Werkzeuge? Wie k\u00f6nnen wir m\u00f6glicherweise unsere eigenen Werkzeuge entwickeln? In diesem Kurs besch\u00e4ftigen wir uns mit den Grundlagen des parametrischen Designs, dem Gestalten durch Computer-Code. Ihr erlernt die Grundlagen der Programmierung in JavaScript, um 2D- und 3D-Formen zu generieren. Aufbauend auf euren Formen, explorieren wir die M\u00f6glichkeiten diese Formen durch Maschinen umzusetzen, von Druckern, \u00fcber 3D-Druck, Laser-Cutter bis hin zu Stick- und Strickmaschinen.\r\n\r\nWichtig: F\u00fcr diesen Kurs sind keine technischen Vorkenntnisse erforderlich.","module":{"nr":"12EId-AD","title":"Algorithmen + Daten","credits":"6"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10052","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10052","title":"Basics Interface 02|22","description":"Dieser Kurs stellt eine grundlegende Auseinandersetzung mit den zentralen Themen des Interfacedesigns dar. Ausgehend von einer Reihe von Entw\u00fcrfen und Experimenten wird die Herangehensweise an gestalterische Probleme im Interfacedesign vermittelt. Konkret werden im Kurs die Themen Screen-Design, grafische User-Interfaces, Visualisierung und Semiotik behandelt. Dabei steht insbesondere die Verbindung von theoretischem Input und praktische \u00dcbungen im Mittelpunkt. Weiterhin wird ein \u00dcberblick auf die Geschichte des Interfacedesigns gegeben.","module":{"nr":"12EId-FI","title":"Form + Interaktion","credits":"6"},"teachers":["Prof. Boris M\u00fcller"],"maxStudents":"20","room":"D226","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10032","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10032","title":"Service Design - Basics","description":"In diesem Kurs werden die zentralen Methoden des co-creativen Service Designs in acht 1- bis 2-w\u00f6chigen Modulen vorgestellt, diskutiert und in hands-on \u00dcbungen angewandt: stakeholder mapping, user research, insights generation, business models design, idea generation, prototyping, evaluation, presentation","module":{"nr":"12EId-MP","title":"Methoden + Prozesse","credits":"6"},"teachers":["Prof. Reto Wettach"],"maxStudents":"18","room":"D106","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10134","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10134","title":"Schminke. B\u00fchnenillustration f\u00fcr das Hans-Otto Theater","description":"In diesem Semester werden wir uns mit dem Thema Illustration im Theater befassen. Das Seminar beginnt mit der Frage was Designer am Theater interessieren k\u00f6nnte. In einer Kooperation mit dem Hans-Otto Theater Potsdam werden wir in diesem Semester mehrere Illustrationen zur B\u00fchnengestaltung eines St\u00fcckes entwerfen das im Hans Otto Theater aufgef\u00fchrt wird. Wir werden das St\u00fcck im Theater ansehen, einen Einblick hinter die Kulissen bekommen, B\u00fchnenbildner und Kost\u00fcmdesigner kennenlernen und einen Dramaturgieworkshop bei Herrn Michael B\u00f6hnisch (Regisseur und Theaterp\u00e4dagoge) besuchen. Begleitet wird dies durch Vorlesung zur allgemeinen Theorie des Theaters im 20.Jhdt. mit Beispielen aus verschiedenen Inszenierungen, Stile von B\u00fchnenbildnern und Tanzchoreografien. So sollen die Besonderheiten der Illustration im Theaterraum erl\u00e4utert werden.\u00a0Die B\u00fchne ist ein abgesteckter und mythischer Raum, den nichts mit unserer Wirklichkeit verbindet. Dennoch kann die B\u00fchne Wirklichkeit vorstellen und transformieren. Anders als in unserer Welt k\u00f6nnen dort die Drachen siegen und die Uhren r\u00fcckw\u00e4rts laufen. Hier sind sich die Eigenschaften der B\u00fchne und die der Illustration sehr nahe.","module":{"nr":"12EKd-BW","title":"Bild + Wirkung","credits":"6"},"teachers":["Prof. Lisa Bucher"],"maxStudents":"20","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10076","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10076","title":"Kleiner Anschlag \/\/ Blockveranstaltung","description":"In dieser Blockveranstaltung geht es ums Experimentieren, Gestalten und inhaltliche Verhandeln rund um das Thema Mikroplakat und Briefmarke. Welchen Zweck kann ein Kleinformat verfolgen und erf\u00fcllen? Wie kann Information so ins Format gesetzt werden, dass sie bei den Betrachter\\*innen ankommt? Welche Narration und Bilder k\u00f6nnen hierf\u00fcr verwendet werden?\r\n\r\nAusf\u00fchrliche Beschreibung, Pr\u00fcfungsleistungen, Zeitplan und Raumnennung folgen.","module":{"nr":"12EKd-BW","title":"Bild + Wirkung","credits":"6"},"teachers":["Vertr.-Prof. Constanze Hein"],"maxStudents":"15","room":"","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10051","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10051","title":"(A Place for) Some: das Grundlagenseminar","description":"Hier entwickeln wir neue grafische Formen und Formate zwischen Wort und Bild, Kunst und Design, Herz und Hand, Experiment und Strategie. Thema diesmal: Action\\* \u00a0(\\*im Sinne von bewegter Grafik, und im Sinne von \u201eActivism\u201c) Es geht darum, einen eigenen grafischen Ausdruck und eigene Arbeitsprozesse zu erproben. Dies ist eher ein Ort f\u00fcr Forschende und Mutige als einer, an dem einem gesagt wird, was genau als n\u00e4chstes passiert \u2013 damit solltet ihr klarkommen. Ich beobachte euch dabei und manchmal mische ich mich ein.","module":{"nr":"12EKd-BW","title":"Bild + Wirkung","credits":"6"},"teachers":["Prof. Sven V\u00f6lker"],"maxStudents":"20","room":"D226 und Drucklabor","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10112","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10112","title":"Lichtf\u00e4nger I - \u00dcber die Mittel der Fotografie","description":"Der Kurs zielt auf die Schulung des Sehens und die Beobachtung des Lichtes.\u00a0Thema ist die bewusste Wahl fotografischer Mittel wie z.B. Sch\u00e4rfe\/Unsch\u00e4rfe, Sch\u00e4rfeverlauf, Kontrastumfang, Lichtf\u00fchrung etc. Zum Verst\u00e4ndnis werden beispielhafte Positionen aus der Fotografiegeschichte vorgestellt. \u201eWas ist ein gutes Bild? \u2026 und was macht dessen Zauber aus?\u201c sind die zentralen Fragen des Kurses und der gemeinsamen Bilddiskussionen. Hierbei wird das Sprechen \u00fcber Fotografie entwickelt. Die Kompetenz des Bilderlesens und Bewertens der Qualit\u00e4t von Fotografien erm\u00f6glicht bewusste Auswahl, Bearbeitung, Zusammenstellung und die Entwicklung einer Dramaturgie.  \r\n\r\nNeben kleineren Zwischenaufgaben entwickelt jede\/r Teilnehmende eine eigene fotografische Serie mit kurzem Text.\r\n\r\n**Die Einschreibung erfolgt \u00fcber das Einschreibesystem auf Incom.**\r\n\r\nParallel muss der Werkstattkurs bei Frau Katzek belegt werden","module":{"nr":"12EKd-BW","title":"Bild + Wirkung","credits":"6"},"teachers":["G\u00f6ran Gnaudschun","G\u00f6ran Gnaudschun","G\u00f6ran Gnaudschun"],"maxStudents":"15","room":"D 311","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10074","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10074","title":"Poetry Club","description":"In diesem Seminar entsteht eine Sammlung f\u00fcr poetische Texte. Die Sammlung zusammengestellt und kuratiert von euch. Eine Auswahl von klassischen bis zeitgen\u00f6ssischen Gedichten werde ich euch bereitstellen. Die visuelle Form, also \u00dcberlegungen zu Schrift, Satzspiegel, Gr\u00f6\u00dfen und typografischen Methoden definiert ihr und orientiert sich an der Idee des jeweiligen Gedichts, ob klassisch oder experimentell.\r\n\r\nAls erstes wird eure Sammlung im Risodruck als gemeinsames Buch produziert. Welche Bestandteile hat ein Buch und welche Entscheidungen zu Aufbau, Gestaltung, Umsetzung und Produktion m\u00fcssen getroffen werden?\u00a0Au\u00dferdem werden wir das Buch im digitalen Raum inszenieren und einzelne Gedichte animieren. Wir werden dar\u00fcber diskutieren, welche visuellen Strategien es braucht, um Inhalte digital zu ver\u00f6ffentlichen und welche Tools es zum online Publizieren gibt.","module":{"nr":"12EKd-FN","title":"Formate + Narration","credits":"6"},"teachers":["Vertr.-Prof. Susanne Stahl"],"maxStudents":"15","room":"223","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10125","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10125","title":"MotionBasis.14 | Bewegte typografische Plakate","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption, Entwurf und Entwicklung einer Serie von f\u00fcnf animierten typografischen Plakaten.\u00a0**Thema**: Animierte Plakate haben sich mit der digitalen Au\u00dfenwerbung auf Gro\u00dfdisplays und Medienw\u00e4nden fest im \u00f6ffentlichen Raum etabliert. Bewegte Typografie kann dabei die Aufmerksamkeit erh\u00f6hen und den Lese-Prozess unterst\u00fctzen \u2013 oder auch Ablenken und den Lesenfluss behindern. Wir gehen der Frage nach, was die Faktoren und Kriterien f\u00fcr \"gute\" bewegte Typografie sind. Wir werden bewegte Plakate als Video- und als Augmented Reality-Version gestalten und dabei unterschiedliche Werkzeuge kennenlernen (u.a. Procreate, After Effects, Adobe Aero, Reality Composer, Blender etc.). Vorkenntnisse im Bereich der Animation sind nicht erforderlich, aber sie sollten die Grundwerkzeugen der digitalen 2D-Mediengestaltung z.B. Illustrator, Photoshop (oder \u00e4hnliche) beherrschen.","module":{"nr":"12EKd-FN","title":"Formate + Narration","credits":"6"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D107","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10083","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10083","title":"Type and See","description":"Augen auf! Dieser typografische Grundlagenkurs ist eine Sehschule. Ausgehend von typografischen Referenzen und eigenen Fundst\u00fccken werden erste theoretische und gestalterische Grundlagen der Typografie erarbeitet. Was macht gute Typografie aus? Themen sind u.a. Schriftarten und Klassifikationen, Schriftwahl und Wirkung, Textsatz, Komposition, Detailtypografie. In praktischen Projekteinheiten rund um ein Semesterthema werden erste kurze Texte verfasst, gestaltet und mit Bildmaterial in Beziehung gesetzt. Wir lernen, Schriften zu erkennen, zu analysieren und auszuw\u00e4hlen, und einzusetzen und ihren Einsatz zu begr\u00fcnden.\r\n\r\nKommendes Semester besch\u00e4ftigen wir uns im Seminar mit urbaner Typografie. Was erz\u00e4hlen uns Schrift- und Wortwahl \u00fcber einen Ort, seine Bewohner, seine Geschichte? Wir untersuchen das narrative Potential von Typografie im urbanen Raum.","module":{"nr":"12EKd-SA","title":"Schrift + Ausdruck","credits":"6"},"teachers":["Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"16","room":"D223","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":30},"end":{"hour":17,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10081","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10081","title":"Type and Print","description":"Hier wird Typografie greifbar. Der Kurs Type and Print erm\u00f6glicht einen ersten handwerklichen Einstieg in das Arbeiten mit Schrift. In praktischen Werkstatt-Einheiten werden gestalterische und theoretische Grundlagen der Typografie erarbeitet. Themen sind u.a. Schrift- und Druckgeschichte, Schriftarten und Klassifikationen, Schriftwahl, Textsatz, Format, Fl\u00e4che und Raum. In kurzen praktischen \u00dcbungen wird die Wechselbeziehung zwischen Form und Inhalt experimentell ausgelotet. Das Entwerfen findet zun\u00e4chst direkt mit Papier, auf Kopierer oder Druckpresse statt. Entwurf und Druck gehen dabei Hand in Hand. Dieses explorative Vorgehen integriert den Druckprozess fr\u00fch in die Entwurfsarbeit und vermittelt erstes drucktechnisches und kompositorisches Wissen.\r\n\r\nTeilnahmevoraussetzungen: Keine. Der Kurs richtet sich an alle, die bisher wenig bis keine Ber\u00fchrungspunkte mit Typografie haben.","module":{"nr":"12EKd-SA","title":"Schrift + Ausdruck","credits":"6"},"teachers":["Felix Walser","Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"16","room":"","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10131","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10131","title":"WS2223 Grundkurs Schriftgestaltung","description":"Schriftgestaltung Grundkurs (12EKd-SA, 21EKd-K)","module":{"nr":"12EKd-SA","title":"Schrift + Ausdruck","credits":"6"},"teachers":["Prof. Luc[as] de Groot"],"maxStudents":"0","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10071","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10071","title":"Vom Zeichen zur Marke ...","description":"Entwurfs-Grundlagen f\u00fcr das Lehrgebiet \u201eIdentit\u00e4t & Zeichen\u201c: Es geht um die Konzeption visueller Markenzeichen, die Gestaltung familien\u00e4hnlicher grafischer Systeme sowie die Entwicklung werblicher Ansprachestrategien entwickelt. Vorlesungen bzw. Lehr-VIDEOs vermitteln die relevanten Denkmodelle dahinter und besch\u00e4ftigen sich mit einzelnen Gestaltungselementen. Neben Workshops und \u00dcbungen bildet das ReDesign f\u00fcr ein Kleinunternehmen aus Potsdam im Rahmen einer lockeren Kooperation den praktischen Schwerpunkt des Seminars \u2026","module":{"nr":"12EKd-ZA","title":"Zeichen + Ansprache","credits":"6"},"teachers":["Prof. Matthias Beyrow"],"maxStudents":"15","room":"D\/310","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10051","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10051","title":"(A Place for) Some: das Grundlagenseminar","description":"Hier entwickeln wir neue grafische Formen und Formate zwischen Wort und Bild, Kunst und Design, Herz und Hand, Experiment und Strategie. Thema diesmal: Action\\* \u00a0(\\*im Sinne von bewegter Grafik, und im Sinne von \u201eActivism\u201c) Es geht darum, einen eigenen grafischen Ausdruck und eigene Arbeitsprozesse zu erproben. Dies ist eher ein Ort f\u00fcr Forschende und Mutige als einer, an dem einem gesagt wird, was genau als n\u00e4chstes passiert \u2013 damit solltet ihr klarkommen. Ich beobachte euch dabei und manchmal mische ich mich ein.","module":{"nr":"12EKd-ZA","title":"Zeichen + Ansprache","credits":"6"},"teachers":["Prof. Sven V\u00f6lker"],"maxStudents":"20","room":"D226 und Drucklabor","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10093","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10093","title":"Starter Kit","description":"Einf\u00fchrungsveranstaltung f\u00fcr Studienanf\u00e4nger\\*Innen (und alle die es wissen wollen) als Einstieg in das Thema \u00bbWas ist Produktdesign?\u00ab. Neben der Auseinandersetzung mit der Vergegenst\u00e4ndlichung, dem Materialisierungsprozess eines Gegenstandes, bei dem u.a. 2-D- und 3-D-Techniken der Visualisierung vorgestellt werden, sollen umfassend Aspekte des \u00bbIstzustands\u00ab eines Gegenstandes untersucht werden. Es geht u.a. darum, welche Fragen an einen Gegenstand gestellt werden k\u00f6nnen, bzw. welche Fragen ein Gegenstand aufwirft.","module":{"nr":"12EPd-FZ","title":"Form + Zweck","credits":"6"},"teachers":["Prof. J\u00f6rg Hundertpfund"],"maxStudents":"21","room":"D 308","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10049","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10049","title":"one planet design \u2013 basics","description":"Die gr\u00f6\u00dfte Gestaltungsaufgabe der Menschheit liegt vor uns!\r\n\r\nUnser Konsum, unser Lebensstil und unsere Wegwerfgesellschaft tragen ma\u00dfgeblich zur \u00dcberlastung der \u00d6kosysteme auf unserem Planeten bei; die Klimakrise, Corona, Hungersn\u00f6te, das rasant fortschreitende Artensterben, der Verlust von Lebensr\u00e4umen und Biodiversit\u00e4t, Ungleichheit und Ungerechtigkeit sind die dramatischen Folgen.\r\n\r\nDesign hat in hohem Ma\u00dfe zum vorherrschenden \u2013 wenig nachhaltigen \u2013 Konsum- und Lebensstil beigetragen: Wir wollen Teil der L\u00f6sung und nicht Teil des Problems sein! Der Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung kommt dabei eine besondere Rolle zu.\r\n\r\n\u201eDamit die Gestaltung von \u2013 und nicht nur die Reaktion auf \u2013 Zukunft m\u00f6glich wird, muss es sich bei den Inhalten des Lernens im Kontext von Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung um sinnhafte Aneignungsprozesse handeln, die zugleich universell und lebensweltlich zukunftsrelevante Geltungsanspr\u00fcche repr\u00e4sentieren.\u201c (Gerhard de Haan)\r\n\r\nIm Rahmen der Lehrveranstaltung werden die Grundlagen zu den Themen Nachhaltigkeit, Klimakrise und Ressourcenknappheiten vermittelt. Die Verst\u00e4ndnisentwicklung, Bewusstseinsschaffung, sowie die fundierte Bef\u00e4higung zur Vermittlung von L\u00f6sungsstrategien stehen dabei im Mittelpunkt. Wir werden uns intensiv mit den Treibern unseres ressourcenintensiven Lebensstils auseinandersetzen und Handlungsfelder identifizieren. Die Studierenden werden sich dazu in Gruppen intensiv mit einem der folgenden sechs Sektoren auseinandersetzen: Wohnen, Mobilit\u00e4t, Konsum, Ern\u00e4hrung, Strom, \u00d6ffentliche Infrastruktur. Gestaltungsaufgabe wird es sein, eigene (physische oder digitale) Transformationsobjekte und -werkzeuge zu entwickeln, welche als Impulsgeber zur Nachhaltigkeitskommunikation in die Gesellschaft beitragen. Ein besonderer Fokus liegt dabei neben der iterativen \u00dcberpr\u00fcfung und Interaktion mit spezifischen Zielgruppen auf der Nutzung von Gamification-Ans\u00e4tzen zur Vermittlung von L\u00f6sungsans\u00e4tzen.\r\n\r\nLearnings:  \r\n\u2022 Grundlagen der Nachhaltigkeit, Klimakrise und planetaren Grenzen (\u00f6kologischer Fu\u00dfabdruck)  \r\n\u2022 Grundlagen der Wissensvermittlung  \r\n\u2022 Grundlagen der Nachhaltigkeitsbewertung und -kommunikation  \r\n\u2022 Entwicklung eines fundierten Nachhaltigkeitsverst\u00e4ndnisses","module":{"nr":"12EPd-OI","title":"Objekt + Intention","credits":"6"},"teachers":["Tobias J\u00e4necke"],"maxStudents":"20","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":12,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10093","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10093","title":"Starter Kit","description":"Einf\u00fchrungsveranstaltung f\u00fcr Studienanf\u00e4nger\\*Innen (und alle die es wissen wollen) als Einstieg in das Thema \u00bbWas ist Produktdesign?\u00ab. Neben der Auseinandersetzung mit der Vergegenst\u00e4ndlichung, dem Materialisierungsprozess eines Gegenstandes, bei dem u.a. 2-D- und 3-D-Techniken der Visualisierung vorgestellt werden, sollen umfassend Aspekte des \u00bbIstzustands\u00ab eines Gegenstandes untersucht werden. Es geht u.a. darum, welche Fragen an einen Gegenstand gestellt werden k\u00f6nnen, bzw. welche Fragen ein Gegenstand aufwirft.","module":{"nr":"12EPd-OI","title":"Objekt + Intention","credits":"6"},"teachers":["Prof. J\u00f6rg Hundertpfund"],"maxStudents":"21","room":"D 308","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10061","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10061","title":"soft materials (WS 22\/23)","description":"Das Seminar \u201esoft materials\u201c besteht aus zwei Seminarteilen die nur zusammen belegt werden k\u00f6nnen: 1\/ \u201esoft materials\u201c, Mi. 10h-13h, Prof. Silvia Kn\u00fcppel & 2\/ \u201eTextil & Konstruktion 1\u201c, Do. 10h-13h, M.A. Samira Akhavan. Es werden zwei Scheine vergeben. Bei dem Entwurfsseminar werden Gestaltungskompetenzen im Umgang mit \u201esoft materials\u201c erworben, die als Grundlage f\u00fcr die Gestaltung zukunftsweisender textiler Produkte, Interfaces und R\u00e4ume dienen sollen. Ohne Vorkenntnisse wird in eine Vielzahl textiler Herstellungsarten eingetaucht und spielerisch in aufeinander aufbauenden Workshopeinheiten unterschiedliche Techniken und Materialien praktisch, wie auch theoretisch untersucht und erprobt.\u00a0Auf verschiedenen gestalterischen Ebenen werden \u201esoft materials\u201c erfahren und mit ihnen experimentiert. Am Ende des Seminars soll eine individuell gew\u00e4hlte Technik in ein dreidimensionales Objekt transformiert werden.","module":{"nr":"12EPd-OI","title":"Objekt + Intention","credits":"6"},"teachers":["Prof. Silvia Kn\u00fcppel"],"maxStudents":"16","room":"TexLab\/LW 138","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10043","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10043","title":"Parametric Design","description":"Was bedeutet es mit digitalen Werkzeugen zu gestalten? Wo liegen die Grenzen dieser Werkzeuge? Wie k\u00f6nnen wir m\u00f6glicherweise unsere eigenen Werkzeuge entwickeln? In diesem Kurs besch\u00e4ftigen wir uns mit den Grundlagen des parametrischen Designs, dem Gestalten durch Computer-Code. Ihr erlernt die Grundlagen der Programmierung in JavaScript, um 2D- und 3D-Formen zu generieren. Aufbauend auf euren Formen, explorieren wir die M\u00f6glichkeiten diese Formen durch Maschinen umzusetzen, von Druckern, \u00fcber 3D-Druck, Laser-Cutter bis hin zu Stick- und Strickmaschinen.\r\n\r\nWichtig: F\u00fcr diesen Kurs sind keine technischen Vorkenntnisse erforderlich.","module":{"nr":"12EPd-RK","title":"Raum + Kontext","credits":"6"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10118","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10118","title":"Linie, Fl\u00e4che, K\u00f6rper & Funktion","description":"Der Kurs richtet sich vorrangig an die Erstsemester. In einzelnen Tagesaufgaben, die im Wochenrhythmus genannt werden, entwickeln die Kursteilnehmenden ein umfangreiches Repertoire an Grundformen. Die Formwelt generiert sich aus dem Grundverst\u00e4ndnis der Grundlagenkultur, wie sie in den kreativen Disziplinen, wie auch in Kunst und Architektur, verortet ist.\r\n\r\nZu jeder \u00dcbung gibt es immer einen Rechercheanteil, der zeitgen\u00f6ssisches Design im Fokus hat, bzw. bei den Objekten hinterfragt, aus welchen Material sie bestehen und mit welcher Fertigungstechnologie sie seriell gefertigt wurden. Hier ist das Kursziel, dass die Studierende die Plattformen kennen lernen, wo Design kommuniziert wird und welcher Produktund Urheber dahinter steckt. In den Kopf-Hand-\u00dcbungen geht es darum, eine gedankliche Idee schnell mittels physischen Modell zu realisieren, ein Set von Materialien und Werkzeugen kennenzulernen, die man schnell zur Hand nimmt, die zeigen, dass man in der Lage ist, mittels Modellen mit Personen zu kommunizieren. In den letzten Seminarwochen wird ein Objekt aus dem Entwurfsrepertoire zu einem fertigen Prototypen ausgearbeitet.\r\n\r\nZiel der Kurses ist, dass die Studierenden ein Gefu\u0308hl fu\u0308r einen schnellen ad-hoc Modellbau bekommen, dass sie in der Lage versetzt werden, eine Skizze ganz simpel physisch mit einem geeigneten Material (Draht, Pappe, Knete, etc.) r\u00e4umlich darzustellen, so dass mit dem Objekt ein Dialog einhergehen kann.","module":{"nr":"12EPd-TP","title":"Technik + Produkt","credits":"6"},"teachers":["Prof. Hermann Weizenegger"],"maxStudents":"13","room":"LW 023","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":15,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10109","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10109","title":"Urheber-, Design- und Medienrecht (Vorlesung)","description":"Die Vorlesung behandelt die Grundz\u00fcge des Urheber-, Design-, Lizenz- und \u00c4u\u00dferungsrechts im deutschen und im europ\u00e4ischen Kontext. Dazu geh\u00f6ren u.a. die Fragen, welche Werke urheberrechtlich gesch\u00fctzt sein k\u00f6nnen (z.B. Text, Fotografie, Film, bildende Kunst, Computerprogramme), wie ein Design eingetragen werden kann, wie lange der Schutz w\u00e4hrt, wie Rechte lizensiert werden k\u00f6nnen und welche M\u00f6glichkeiten ein Rechteinhaber hat, gegen Rechtsverletzungen vorzugehen. Ein weiteres Thema der Vorlesung sind die Bedingungen und Limitierungen der (nicht nur journalistischen) Wort- und Bildberichterstattung. Besonders relevant sind dabei die unterschiedlichen Facetten des Allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts (Recht am eigenen Bild, Schutz der pers\u00f6nlichen Ehre) einschlie\u00dflich des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung (Datenschutz). Neben den historischen und \u00f6konomischen Hintergr\u00fcnden des Medienrechts werden wir insbesondere die gro\u00dfen Herausforderungen diskutieren, die sich aus der Entwicklung der digitalen Medien und des Internets f\u00fcr dieses Rechtsgebiet ergeben. Im Rahmen einer integrierten \u00dcbung werden wir das Gelernte anhand von praktischen F\u00e4llen trainieren.\r\n\r\n**Bitte beachten: Die Veranstaltung beginnt am 8. November 2022**","module":{"nr":"13Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"4"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"90","room":"FH Potsdam, D\/011","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"9983","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9983","title":"Build Your Own Business unter Nutzung der Methode LEGO\u00ae Serious Play und Materialien","description":"Die eigene Gesch\u00e4ftsidee mit Lego Bausteinen entwickeln.\r\n\r\nDie wichtigsten Themen in Vorbereitung auf eine Selbstst\u00e4ndigkeit werden beleuchtet, indem \"Themen der Selbstst\u00e4ndigkeit\" mit Lego Bausteinen entwickelt werden. Die Methode soll unterst\u00fctzen, die eigene Gesch\u00e4ftsidee zu beleuchten und die eigene Person & Pers\u00f6nlichkeit als Entrepreneur\\*in zu reflektieren.\u00a0\r\n\r\nDie systematische Prozessbegleitung hat die potentiellen Themen im Fokus:\r\n\r\no Zielentwicklung, Meilensteine\r\n\r\no Visionsarbeit\r\n\r\no Ideenkonzept & Nachhaltigkeitsaspekte in der Gesch\u00e4ftsaspekte  \r\n\r\no Gr\u00fcnder\\*intyp\r\n\r\no Wertearbeit: Unternehmenswerte, Unternehmenskultur, individuelle Werte\r\n\r\no Betriebsorganisation\r\n\r\no SWOT Analyse\r\n\r\nDurch den Kreativit\u00e4tsprozess leitet Anett Lommatzsch.\r\n\r\nResultierend aus dem Kreativprozess k\u00f6nnen die Studierenden auch ihre Bedarfe an Unterst\u00fctzung in Form von Wissensvermittlung, Coaching und Beratung ermitteln.\r\n\r\nEbenfalls wird Wissen in der Kalkulation & Finanzplanung vermittelt.\r\n\r\nDie Lego Bausteine und Materialien werden von der FH Potsdam zur Verf\u00fcgung gestellt.\r\n\r\nDer Kurs findet als Pr\u00e4senzseminar statt.\r\n\r\nDiese ist eine Methode f\u00fcr die Prozessbegleitung, weshalb eine regelm\u00e4\u00dfige Teilnahme wichtig ist.\r\n\r\nDie regelm\u00e4\u00dfige, aktive Teilnahme w\u00e4hrend des Semesters, ein Pitch in der 1.Sitzung, eine Abschlusspr\u00e4sentation und die Erstellung einer Hausarbeit (Reflexion & Businessplans anhand der Vorlage aus dem Kurs) sind Voraussetzung f\u00fcr 6 ECTS.","module":{"nr":"13Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"4"},"teachers":["Anett Lommatzsch"],"maxStudents":"15","room":"wird noch bekannt gegeben","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10037","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10037","title":"Headlines & Deadlines \u2013 Angewandtes Projektmanagement","description":"Projektarbeit ist etwas, was uns als Gestaltende im Berufsleben zunehmend begegnet. Besonders in der selbst\u00e4ndig organisierten T\u00e4tigkeit ist Projektmanagement eine wichtige Basisqualifikation f\u00fcr die Planung und Durchf\u00fchrung von Projekten.\r\n\r\nDer Kurs ist aufgebaut wie ein Planspiel: Entlang eines fiktiven Designauftrags f\u00fcr die Erstellung eines Artworks, wird Projektmanagement praxisnah vermittelt. In kleineren Teams werden Zielvorgaben, Meilensteine und Deadlines erarbeitet, sowie Aufgaben im Team delegiert. Es werden Konzepte entwickelt; Ideen visualisiert und pr\u00e4sentiert; Layouts nach Spezifikationen angelegt, sowie Produktionsverfahren und Druckvorstufe beleuchtet.\r\n\r\nDas Seminar richtet sich an Studierende des ersten Studienabschnitts.","module":{"nr":"13Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"4"},"teachers":["Jan-Phillip Wirth"],"maxStudents":"25","room":"D119","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10054","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10054","title":"Computer","description":"Der Computer \u2013 in all seinen Formen \u2013 ist zur Leittechnologie des 21. Jahrhunderts geworden. Mit der Digitalisierung werden Lebensverh\u00e4ltnisse, von Arbeitsweisen bis zur Organisation des Privaten, weltweit ver\u00e4ndert. Um so wichtiger ist es, sich mit den Bedingungen, Erscheinungsformen und Folgen des Computers auseinanderzusetzen. Die komplexe Verzahnung von Technik und \u00c4sthetik, die Verbindungen zwischen Maschinen, Menschen und Dingen, fordern gerade gestalterische und medientheoretische Perspektiven heraus.  \r\n\r\nDie Vorlesung \u00bbComputer\u00ab hat dabei zum Ziel, gestalterische und medienwissenschaftliche Fragen nicht getrennt zu verhandeln, sondern aufeinander zu beziehen, um zu einem neuen Verst\u00e4ndnis der theoretischen und praktischen Aspekte computerbasierter Technologien zu kommen. In zw\u00f6lf Doppel-Vorlesungen werden Jan Distelmeyer und Boris M\u00fcller gemeinsam zu ausgew\u00e4hlten Themen referieren und diese zur Diskussion stellen.\r\n\r\nEine gemeinsame Vorlesung von Prof. Dr. Jan Distelmeyer und Prof. Boris M\u00fcller","module":{"nr":"13Th-DMT","title":"Design-\/Medientheorie","credits":"4"},"teachers":["Jan Distelmeyer","Prof. Boris M\u00fcller"],"maxStudents":"0","room":"H\u00f6rsaal D011  ","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":11,"minutes":45}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10033","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10033","title":"Eros in allen Dingen - Designanalyse","description":"Anhand eines selbst gew\u00e4hlten Designobjekts werden gem\u00e4\u00df der Vorlesungen grundlegende Zusammenh\u00e4nge in Text- und Bildform analysiert und in einer Online-Publikation dargestellt sowie in einer 3-Minuten-Pr\u00e4sentation und einer 7-Minuten-Pr\u00e4sentation vorgestellt.","module":{"nr":"13Th-DMT","title":"Design-\/Medientheorie","credits":"4"},"teachers":["Prof. Dr. Rainer Funke"],"maxStudents":"23","room":"D119","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":11,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10086","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10086","title":"HAND AND CRAFT > Modellbaukurs > C-WiSe 2022-23 (Blockkurs)","description":"HAND AND CRAFT > Modellbauwerkstattkurs\r\n---------------------------------------\r\n\r\nC-WiSe 2022-23 (Blockkurs)\r\n--------------------------\r\n\r\n26\\. Januar bis 03. Februar 2023 (t\u00e4glich von 10-17h)\r\n\r\nModul I\/4 Werkstattpraxis 3D, 14W-AM-S (2 CP)\r\n\r\nKursangebote im WiSe:\r\n---------------------\r\n\r\nIm Wintersemester 2022-23 biete ich insgesamt 3 Werkstattkurse in den analogen Modellbauwerkst\u00e4tten an. Zwei in Form eines Blockkurses und einen weiteren semesterbegleitend.\r\n\r\nInhalt:\r\n-------\r\n\r\nDer Werkstattkurs HAND AND CRAFT befasst sich mit den handwerklichen Grundfertigkeiten des Modellbaus.\r\n\r\nAnhand verschiedenartiger Arbeitsmodelle wird der sichere Umgang mit den Maschinen der Holz- und Metallwerkstatt vermittelt und durch die praktische Umsetzung der Werkst\u00fccke erprobt.\r\n\r\nDurch das praktische handwerkliche Arbeiten mit unterschiedlichen Werkstoffen, Fertigungsverfahren und Schwerpunkten wird der komplexe Prozess von Entwurf, Planung und Realisierung erfahren und bildet eine Grundlage im ersten Studienabschnitt.\r\n\r\nOrganisatorisches:\r\n------------------\r\n\r\nDer Kurs richtet sich im Wintersemester ausschlie\u00dflich an Studienanf\u00e4nger\\*innen des Bereichs Produktdesign. Erst nach fachlicher Ein- und Unterweisung ist das Arbeiten in den Werkst\u00e4tten gestattet. Daher ist unbedingt anzuraten, den Werkstattkurs gleich zum Start an der FH Potsdam zu belegen. Die Teilnehmer\\*innenzahl ist auf maximal 8 Personen begrenzt.\r\n\r\nEine verbindliche Anmeldung wird unmittelbar nach Semesterstart im Rahmen der Einf\u00fchrung in die Werkst\u00e4tten organisiert. Ggf. fragt Ihr pers\u00f6nlich per Mail bei mir nach: [anne.boenisch@fh-potsdam.de](mailto:anne.boenisch@fh-potsdam.de)\r\n\r\nNicht vergebene Pl\u00e4tze werden \u00fcber den allgemeinen Workspace \u201eModellbauwerkstatt\u201c bekannt gegeben. [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751)\r\n\r\n**ORT:** Modellbauwerkstatt (LW 019)  \r\n**INCOM:** HAND AND CRAFT > Modellbaukurs > C-WiSe 2022-23  \r\n**LINK INCOM:** [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9766\/about](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9766\/about)\r\n\r\n**WERKSTATTFILM\/SICHERHEITSUNTERWEISUNG:** [https:\/\/vimeo.com\/503255898](https:\/\/vimeo.com\/503255898) (english subtitle)\r\n\r\nDie Kurse werden unter Einhaltung der Corona Richtlinien der Fachhochschule Potsdam durchgef\u00fchrt. [https:\/\/www.fh-potsdam.de\/corona-info\/](https:\/\/www.fh-potsdam.de\/corona-info\/)\r\n\r\nVoraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb:\r\n-----------------------------------\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind verpflichtend. Arbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen sind Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des Werkstattscheins.\r\n\r\nTermine:\r\n--------\r\n\r\nBlockkurs > C-WiSe 2022-23  \r\nT\u00e4glich vom 26. Januar bis 03. Februar 2023 von 10 bis 17h","module":{"nr":"14W-AM-S","title":"Analoge Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","credits":"2"},"teachers":["Anne Boenisch"],"maxStudents":"8","room":"LW 019","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10084","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10084","title":"HAND AND CRAFT > Modellbaukurs > A-WiSe 2022-23 (Blockkurs)","description":"HAND AND CRAFT > Modellbauwerkstattkurs\r\n---------------------------------------\r\n\r\n**A-WiSe 2022-23 (Blockkurs)**\r\n------------------------------\r\n\r\n-   05\\. bis 14. Oktober 2022 (t\u00e4glich von 10-17h)\r\n-   Modul I\/4 Werkstattpraxis 3D, 14W-AM-SE (2 CP)\r\n\r\nKursangebote im WiSe:\r\n---------------------\r\n\r\nIm Wintersemester 2022-23 biete ich insgesamt 3 Werkstattkurse in den analogen Modellbauwerkst\u00e4tten an. Zwei in Form eines Blockkurses und einen weiteren semesterbegleitend.  \r\n\r\n  \r\n\r\nInhalt:\r\n-------\r\n\r\nDer Werkstattkurs HAND AND CRAFT befasst sich mit den handwerklichen Grundfertigkeiten des Modellbaus.\r\n\r\nAnhand verschiedenartiger Arbeitsmodelle wird der sichere Umgang mit den Maschinen der Holz- und Metallwerkstatt vermittelt und durch die praktische Umsetzung der Werkst\u00fccke erprobt.\r\n\r\nDurch das praktische handwerkliche Arbeiten mit unterschiedlichen Werkstoffen, Fertigungsverfahren und Schwerpunkten wird der komplexe Prozess von Entwurf, Planung und Realisierung erfahren und bildet eine Grundlage im ersten Studienabschnitt.\r\n\r\nOrganisatorisches:\r\n------------------\r\n\r\nDer Kurs richtet sich im Wintersemester ausschlie\u00dflich an Studienanf\u00e4nger\\*innen des Bereichs Produktdesign. Erst nach fachlicher Ein- und Unterweisung ist das Arbeiten in den Werkst\u00e4tten gestattet. Daher ist unbedingt anzuraten, den Werkstattkurs gleich zum Start an der FH Potsdam zu belegen. Die Teilnehmer\\*innenzahl ist auf maximal 8 Personen begrenzt.\r\n\r\nEine verbindliche Anmeldung wird unmittelbar nach Semesterstart im Rahmen der Einf\u00fchrung in die Werkst\u00e4tten organisiert. Ggf. fragt Ihr pers\u00f6nlich per Mail bei mir nach: [anne.boenisch@fh-potsdam.de](mailto:anne.boenisch@fh-potsdam.de)\r\n\r\nNicht vergebene Pl\u00e4tze werden \u00fcber den allgemeinen Workspace \u201eModellbauwerkstatt\u201c bekannt gegeben. [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751)\r\n\r\n**ORT:** Modellbauwerkstatt (LW 019)  \r\n**INCOM:** HAND AND CRAFT > Modellbaukurs > A-WiSe 2022-23  \r\n**LINK INCOM:** [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9766\/about](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9766\/about)\r\n\r\n**WERKSTATTFILM\/SICHERHEITSUNTERWEISUNG:** [https:\/\/vimeo.com\/503255898](https:\/\/vimeo.com\/503255898) (english subtitle)\r\n\r\nDie Kurse werden unter Einhaltung der Corona Richtlinien der Fachhochschule Potsdam durchgef\u00fchrt. [https:\/\/www.fh-potsdam.de\/corona-info\/](https:\/\/www.fh-potsdam.de\/corona-info\/)\r\n\r\nVoraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb:\r\n-----------------------------------\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind verpflichtend. Arbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen sind Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des Werkstattscheins.\r\n\r\nTermine:\r\n--------\r\n\r\nBlockkurs > A-WiSe 2022-23  \r\nT\u00e4glich vom 05. bis 14. Oktober 2022 von 10 bis 17h","module":{"nr":"14W-AM-S","title":"Analoge Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","credits":"2"},"teachers":["Anne Boenisch"],"maxStudents":"8","room":"LW 019","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10087","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10087","title":"HAND AND CRAFT > Modellbaukurs > B-WiSe 2022-23","description":"HAND AND CRAFT > Modellbauwerkstattkurs\r\n---------------------------------------\r\n\r\nB-WiSe 2022-23 (semesterbegleitend)  \r\n28\\. Oktober bis 25. November 2022 (jeweils Mittwochnachmittags sowie Freitags ganzt\u00e4gig)\r\n\r\nModul I\/4 Werkstattpraxis 3D, 14W-AM-S (2 CP)\r\n\r\nKursangebote im WiSe:\r\n---------------------\r\n\r\nIm Wintersemester 2022-23 biete ich insgesamt 3 Werkstattkurse in den analogen Modellbauwerkst\u00e4tten an. Zwei in Form eines Blockkurses und einen weiteren semesterbegleitend.\r\n\r\nInhalt:\r\n-------\r\n\r\nDer Werkstattkurs HAND AND CRAFT befasst sich mit den handwerklichen Grundfertigkeiten des Modellbaus.\r\n\r\nAnhand verschiedenartiger Arbeitsmodelle wird der sichere Umgang mit den Maschinen der Holz- und Metallwerkstatt vermittelt und durch die praktische Umsetzung der Werkst\u00fccke erprobt.\r\n\r\nDurch das praktische handwerkliche Arbeiten mit unterschiedlichen Werkstoffen, Fertigungsverfahren und Schwerpunkten wird der komplexe Prozess von Entwurf, Planung und Realisierung erfahren und bildet eine Grundlage im ersten Studienabschnitt.\r\n\r\nOrganisatorisches:\r\n------------------\r\n\r\nDer Kurs richtet sich im Wintersemester ausschlie\u00dflich an Studienanf\u00e4nger\\*innen des Bereichs Produktdesign. Erst nach fachlicher Ein- und Unterweisung ist das Arbeiten in den Werkst\u00e4tten gestattet. Daher ist unbedingt anzuraten, den Werkstattkurs gleich zum Start an der FH Potsdam zu belegen. Die Teilnehmer\\*innenzahl ist auf maximal 8 Personen begrenzt.\r\n\r\nEine verbindliche Anmeldung wird unmittelbar nach Semesterstart im Rahmen der Einf\u00fchrung in die Werkst\u00e4tten organisiert. Ggf. fragt Ihr pers\u00f6nlich per Mail bei mir nach: [anne.boenisch@fh-potsdam.de](mailto:anne.boenisch@fh-potsdam.de)\r\n\r\nNicht vergebene Pl\u00e4tze werden \u00fcber den allgemeinen Workspace \u201eModellbauwerkstatt\u201c bekannt gegeben. [https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/5751)\r\n\r\n**ORT:** Modellbauwerkstatt (LW 019)  \r\n**INCOM:** HAND AND CRAFT > Modellbaukurs > C-WiSe 2022-23  \r\n**LINK INCOM:**\u00a0[https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10087\/about](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10087\/about)\r\n\r\n**WERKSTATTFILM\/SICHERHEITSUNTERWEISUNG:** [https:\/\/vimeo.com\/503255898](https:\/\/vimeo.com\/503255898) (english subtitle)\r\n\r\nDie Kurse werden unter Einhaltung der Corona Richtlinien der Fachhochschule Potsdam durchgef\u00fchrt. [https:\/\/www.fh-potsdam.de\/corona-info\/](https:\/\/www.fh-potsdam.de\/corona-info\/)\r\n\r\nVoraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb:\r\n-----------------------------------\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind verpflichtend. Arbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen sind Voraussetzung f\u00fcr den Erhalt des Werkstattscheins.\r\n\r\nTERMINE:\r\n--------\r\n\r\n28\\. Oktober bis 25. November 2022 (jeweils Mittwochnachmittags sowie Freitag ganzt\u00e4gig)\r\n\r\n-   28.10.2022 (FR): 10-17h\r\n-   02.10.2022 (MI): 14-17\/18h\r\n-   04.11.2022 (FR): 10-17h\r\n-   09.11.2022 (MI): 14-17\/18h\r\n-   11.11.2022 (FR): 10-17h\r\n-   16.11.2022 (MI): 14-17\/18h\r\n-   18.11.2022 (FR): 10-17h\r\n-   25.11.2022 (FR): 10-17h","module":{"nr":"14W-AM-S","title":"Analoge Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","credits":"2"},"teachers":["Anne Boenisch"],"maxStudents":"8","room":"LW 019","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10063","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10063","title":"Textil & Konstruktion 1 (WS 22\/23)","description":"TexLab \u2013 Einf\u00fchrung in textile Technologien.\u00a0Der Kurs \u201eTextil & Konstruktion 1\u201c ist Teil des Seminars \u201esoft materials\u201c (Prof. Silvia Kn\u00fcppel) und kann nur zusammen belegt werden.\u00a01\/ \u201esoft materials\u201c \/ Mi. 10 Uhr bis 13 Uhr \/ Prof. Silvia Kn\u00fcppel &\u00a02\/ \u201eTextil & Konstruktion 1\u201c \/ Do. 10 Uhr bis 13 Uhr \/ M.A. Samira Akhavan). Es werden zwei Scheine vergeben.\u00a0Nur wer durch das Kurswahlverfahren in den Kurs \u201esoft materials\u201c (s. Link) aufgenommen wurde, kann auch an dem Kurs \"Textil & Konstruktion 1\" teilnehmen.\u00a0[https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10061](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10061) Der Kurs vermittelt die Grundlagen der textilen Konstruktions-, Verarbeitungs- und Veredelungstechnologien, sowie Kenntnisse zur selbstst\u00e4ndigen Nutzung der Maschinen des TexLabs. Ziel des Kurses ist die Erarbeitung eines textilen Vokabulars, das im Entwurf eingesetzt werden kann.\u00a0Die Teilnahme ist nur in Kombination mit dem Kurs \u201esoft materials\u201c (Prof. Silvia Kn\u00fcppel) m\u00f6glich.","module":{"nr":"14W-AM-SE","title":"Analoge Modellbauwerkst\u00e4tten","credits":"2"},"teachers":["Samira Akhavan","Prof. Silvia Kn\u00fcppel"],"maxStudents":"16","room":"TexLab\/LW138","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10030","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10030","title":"Audio-\/Videowerkstatt: Einf\u00fchrung in das audio-visuelle Arbeiten \u00bb\u211614 \u2013 SINN\/FREI\/COLLAGE\u00ab","description":"Wintersemester 2022\/23  \r\nDonnerstag, 10\u201313 Uhr, D\/002 (Video-Studio)  \r\n4 Credits, unbenotet  \r\n120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium\r\n\r\n**Aufgabe**\r\n\r\nDer selbstverst\u00e4ndliche Umgang mit Film- und Audiotechnik sowie die praxisrelevanten Arbeitsabl\u00e4ufe der Video-Aufzeichnung, -Schnitt und -Postproduktion werden anhand verschiedener Aufgaben ge\u00fcbt und gefestigt. Das origin\u00e4re Bild- und Audiomaterial, das im Laufe des Semesters entsteht, kann Ausgangsmaterial sein f\u00fcr die individuelle audio-visuelle Collage, die am Ende des Semesters von jedem Studierenden pr\u00e4sentiert wird. Alternativ kann ein eigenst\u00e4ndiges Film-Projekt umgesetzt werden.\r\n\r\n**Seminar- & Projektorganisation**\r\n\r\nIm Rahmen eines Semesterprojektes wird ein Bewegtbild-Projekt umgesetzt. Im Vordergrund stehen die Vermittlung technischer Grundkenntnisse und instrumenteller Kompetenz sowie die interessengeleitete Umsetzung und Vertiefung mit der Materie. Der Kurs organisiert sich in der Form eines praxisbezogenen Studienprojekts in Kombination mit Vorlesungen und \u00dcbungen. Die Vorlesungen und Workshops dienen der systematischen Vermittlung fachspezifischer Kenntnisse, die \u00dcbungen dienen der Anwendung der vorgetragenen Methoden und der Ein\u00fcbung der instrumentellen Fertigkeiten.\r\n\r\nJede\/r Studierende setzt ein eigenst\u00e4ndiges Projekt um \u2013 gegenseitige Unterst\u00fctzung ist ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht.","module":{"nr":"14W-AV-L","title":"Audio-\/Videowerkst\u00e4tten (120h)","credits":"4"},"teachers":["Jan Sch\u00fctze"],"maxStudents":"20","room":"Videostudio D001","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10144","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10144","title":"WS22\/23_Buchbinden Einf\u00fchrungskurs_Gruppe A","description":"Donnerstags von 10:00 \u2013 13:00 Uhr (Buchbindewerkstatt)\r\n\r\nDieser Kurs m\u00f6chte dazu anregen mit einfachen Mitteln Publikationen herzustellen. Wir beginnen mit den Grundlagen des Buchbindens und befassen uns mit verschiedenen Techniken des Bindens und der Einbandgestaltung. Hierzu werden diverse Muster angefertigt und der sichere Umgang mit den Maschinen erprobt. Zudem erh\u00e4lt jeder Kursteilnehmer mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind Pflichttermine (Krankheitstage m\u00fcssen mit Attest best\u00e4tigt werden)! Kein Tausch unter den Gruppen m\u00f6glich!\r\n\r\nArbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen ist Voraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb.\r\n\r\nIm WS22\/23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 5 Personen.\r\n\r\nDieser Workspace gilt f\u00fcr Gruppe A. F\u00fcr die anderen Gruppen gibt es jeweils einen separaten Workspace. Bitte die jeweiligen Termine beachten!","module":{"nr":"14W-BW-L","title":"Buchbindewerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Friederike Goll"],"maxStudents":"5","room":"LW 225","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10145","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10145","title":"WS22\/23_Buchbinden Einf\u00fchrungskurs_Gruppe B","description":"Freitags von 10:00 \u2013 13:00 Uhr (Buchbindewerkstatt)\r\n\r\nDieser Kurs m\u00f6chte dazu anregen mit einfachen Mitteln Publikationen herzustellen. Wir beginnen mit den Grundlagen des Buchbindens und befassen uns mit verschiedenen Techniken des Bindens und der Einbandgestaltung. Hierzu werden diverse Muster angefertigt und der sichere Umgang mit den Maschinen erprobt. Zudem erh\u00e4lt jeder Kursteilnehmer mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind Pflichttermine (Krankheitstage m\u00fcssen mit Attest best\u00e4tigt werden)! Kein Tausch unter den Gruppen m\u00f6glich!\r\n\r\nArbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen ist Voraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb.\r\n\r\nIm WS22\/23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 5 Personen.\r\n\r\nDieser Workspace gilt f\u00fcr Gruppe B. F\u00fcr die anderen Gruppen gibt es jeweils einen separaten Workspace. Bitte die jeweiligen Termine beachten!","module":{"nr":"14W-BW-L","title":"Buchbindewerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Friederike Goll"],"maxStudents":"5","room":"LW 225","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10146","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10146","title":"WS22\/23_Buchbinden Einf\u00fchrungskurs_Gruppe C","description":"Donnerstags von 10:00 \u2013 13:00 Uhr (Buchbindewerkstatt)\r\n\r\nDieser Kurs m\u00f6chte dazu anregen mit einfachen Mitteln Publikationen herzustellen. Wir beginnen mit den Grundlagen des Buchbindens und befassen uns mit verschiedenen Techniken des Bindens und der Einbandgestaltung. Hierzu werden diverse Muster angefertigt und der sichere Umgang mit den Maschinen erprobt. Zudem erh\u00e4lt jeder Kursteilnehmer mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind Pflichttermine (Krankheitstage m\u00fcssen mit Attest best\u00e4tigt werden)! Kein Tausch unter den Gruppen m\u00f6glich!\r\n\r\nArbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen ist Voraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb.\r\n\r\nIm WS22\/23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 5 Personen.\r\n\r\nDieser Workspace gilt f\u00fcr Gruppe C. F\u00fcr die anderen Gruppen gibt es jeweils einen separaten Workspace. Bitte die jeweiligen Termine beachten!","module":{"nr":"14W-BW-L","title":"Buchbindewerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Friederike Goll"],"maxStudents":"5","room":"LW 225","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":23,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10147","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10147","title":"WS22\/23_Buchbinden Einf\u00fchrungskurs_Gruppe D","description":"Freitags von 10:00 \u2013 13:00 Uhr (Buchbindewerkstatt)\r\n\r\nDieser Kurs m\u00f6chte dazu anregen mit einfachen Mitteln Publikationen herzustellen. Wir beginnen mit den Grundlagen des Buchbindens und befassen uns mit verschiedenen Techniken des Bindens und der Einbandgestaltung. Hierzu werden diverse Muster angefertigt und der sichere Umgang mit den Maschinen erprobt. Zudem erh\u00e4lt jeder Kursteilnehmer mit Teilnahme des Kurses sowie der dazugeh\u00f6rigen Sicherheitsunterweisung die Berechtigung die Werkstatt selbst\u00e4ndig f\u00fcr eigene Projekte zu nutzen.\r\n\r\nAlle Werkstatttermine sind Pflichttermine (Krankheitstage m\u00fcssen mit Attest best\u00e4tigt werden)! Kein Tausch unter den Gruppen m\u00f6glich!\r\n\r\nArbeitseinsatz und p\u00fcnktliches Erscheinen ist Voraussetzung f\u00fcr den Scheinerwerb.\r\n\r\nIm WS22\/23 werden 4 Kurse angeboten (Gruppe A, B, C & D), die sich jeweils auf f\u00fcnf Termine verteilen. Zus\u00e4tzlich gibt es Hausaufgaben, die zu bearbeiten sind. Die Teilnehmerzahl pro Kurs beschr\u00e4nkt sich auf 5 Personen.\r\n\r\nDieser Workspace gilt f\u00fcr Gruppe D. F\u00fcr die anderen Gruppen gibt es jeweils einen separaten Workspace. Bitte die jeweiligen Termine beachten!","module":{"nr":"14W-BW-L","title":"Buchbindewerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["Friederike Goll"],"maxStudents":"5","room":"LW 225","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10022","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10022","title":"A2\u2013Produktionsprozess Druck: Farbe und Reproduktion \u2013 individuelles Buchprojekt","description":"Die Grundlagen im Produktionsprozess Druck und Farbe werden theoretisch und praktisch vermittelt. Zentrale Themen sind die Druckverfahren, wie Digitaldruck, Offsetdruck, Hochdruck, Farbr\u00e4ume, Farbe in der Reproduktion und die Aufbereitung der Daten f\u00fcr das Farbmanagement im Offsetdruck. Das jeweilige Buchprojekt wird in der Lehrwerkstatt LW128 gedruckt. Interessant f\u00fcr Kommunikationsdesigner, Produktdesigner und jene, die sich mit der farbgetreuen Produktion von Farbe besch\u00e4ftigen wollen.\r\n\r\nNach der Einweisung in die Werkstatt erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW130, in der die Studierenden Ihre Originale scannen und an kalibrierten Bildschirmen bearbeiten.","module":{"nr":"14W-DL-L","title":"Drucklabore (120h)","credits":"4"},"teachers":["Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"10","room":"LW128\/LW130","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10021","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10021","title":"A1\u2013Produktionsprozess Druck in Kooperation mit dem Atelierkurs von Maria Kleinschmidt","description":"Der Kurs \"A1\u2013Produktionsprozess Druck\" kann nur von Studierenden belegt werden, welche auch am Atelierkurs von Maria Kleinschmidt teilnehmen. Der Atelierkurs findet dienstags im Farbatelier statt. Es werden die Ergebnisse mittwochs im Drucklabor f\u00fcr den digitalen Druck, vor allem f\u00fcr den Offsetdruck, aber auch f\u00fcr die Ausgabe im RGB-Farbraum erarbeitet und gedruckt.\u00a0\r\n\r\nDie Grundlagen f\u00fcr die Realisierung im Produktionsprozess Druck werden theoretisch und praktisch vermittelt. Dazu geh\u00f6ren Farbe, Farbr\u00e4ume, Farbe in der Reproduktion, sowie theoretisches und praktisches Wissen \u00fcber die Druckverfahren. Nach der Einweisung in die Werkstatt erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW130, in der die Studierenden Ihre Originale scannen und an kalibrierten Bildschirmen auch au\u00dferhalb der Unterrichtszeiten bearbeiten k\u00f6nnen.","module":{"nr":"14W-DL-L","title":"Drucklabore (120h)","credits":"4"},"teachers":["Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"14","room":"LW128\/LW130","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"9986","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9986","title":"Grundlagen des MacOS und Standardprogramme","description":"Nach der Einf\u00fchrung in die Grundlagen des Betriebssystems wird in diesem Kurs das Basiswissen zu den Programmen Photoshop, Illustrator und Indesign vermittelt.\r\n\r\nDer Kurs richtet sich prim\u00e4r an Studierende, die keine bis wenig Erfahrung mit Rechnern und den Standardprogrammen haben.\r\n\r\nDer Kurs findet jeweils\u00a0Mo 14.00 - 16.00 und\u00a0\u00a0findet ca. 6 mal statt.","module":{"nr":"14W-DL-S","title":"Drucklabore (60h)","credits":"2"},"teachers":["Dipl. Des. Peter Kerscher"],"maxStudents":"13","room":"LW 139","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"9987","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9987","title":"Grundlagen des MacOS und Standardprogramme","description":"Nach der Einf\u00fchrung in die Grundlagen des Betriebssystems wird in diesem Kurs das Basiswissen zu den Programmen Photoshop, Illustrator und Indesign vermittelt.\r\n\r\nDer Kurs richtet sich prim\u00e4r an Studierende, die keine bis wenig Erfahrung mit Rechnern und den Standardprogrammen haben.\r\n\r\nDer Kurs findet jeweils DO 11.00 - 13.00 und findet ca. 6 mal statt.","module":{"nr":"14W-DL-S","title":"Drucklabore (60h)","credits":"2"},"teachers":["Dipl. Des. Peter Kerscher"],"maxStudents":"13","room":"LW 139","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":11,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10090","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10090","title":"CNC-Fr\u00e4stechnik - Einf\u00fchrung\/Grundlagen (CAM\/ISEL)","description":"Im Kurs werden die Grundlagen der CNC-Fr\u00e4stechnik, die CAM-Programmierung in Fusion 360 und die Bedienung der kleinen CNC-Fr\u00e4smaschine (ISEL) vermittelt.\r\n\r\nDaf\u00fcr sind kleine \u00dcbungseinheiten vorgesehen, bei denen die Teilnehmer die unterschiedlichen Fr\u00e4sstrategien vermittelt bekommen.\r\n\r\nFolgender Ablauf ist daf\u00fcr vorgesehen:\r\n\r\n\u2022 Allgemeine Einf\u00fchrung in Zerspanungs- und CNC-Technik\r\n\r\n\u2022 CAM-Programmierung (Fertigen-Modul in Fusion 360)\r\n\r\n\u2022 Maschinenbedienung der ISEL\r\n\r\n\u2022 Materialien (Zerspanbarkeit)\r\n\r\nWas wird vorausgesetzt:\r\n\r\n\u2022\u2002Zugangsberechtigung zur Modellbauwerkstatt des FB Designs\r\n\r\n\u2022\u20023D-Modeling-Kenntnisse (Fusion 360, Rhino, o\u00e4 \u2026 )\r\n\r\n\u2022\u2002Grundkenntnisse in Fusion 360 (Basics: Modellieren, Navigieren, etc.)\u00a0vorteilhaft\r\n\r\n\u2022\u2002Vorkenntnisse in 3D-Druck oder CNC vorteilhaft\r\n\r\n\u2022\u2002Noch keinen CNC-Zugang\r\n\r\n\u2022\u2002Laptop mit Fusion 360 (App kostenfrei f\u00fcr Studierende)","module":{"nr":"14W-DM-S","title":"Digitale Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","credits":"2"},"teachers":["Sebastian Reichel"],"maxStudents":"8","room":"LW017","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":13,"minutes":30},"end":{"hour":16,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10091","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10091","title":"Fusion 360 - Einf\u00fchrung\/Grundlagen (CAD)","description":"Autodesk Fusion 360 ist eine cloudbasierte CAD\/CAM Anwendung, welches f\u00fcr bildungszwecke kostenlos f\u00fcr Windows und MAC OS zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\r\nNach der Einf\u00fchrung in die Grundlagen von CAD (computer-aided design) werden Modeling und Konstruktion anhand von Arbeitsbeispielen vermittelt.\r\n\r\nDie wesentlichen Inhalte sind der Umgang mit der Bedienstruktur, die Erstellung einfacher Geometrie bis hin zu Baugruppen, Technischen Zeichnungen, Darstellungen und Fertigungsdaten (f\u00fcr z.B. 3D-Druck).\r\n\r\nIn diesem Kurs wird vermittelt, wie Produkte am Computer mittels Fusion 360 selbstst\u00e4ndig gestaltet und konstruiert werden.","module":{"nr":"14W-DM-S","title":"Digitale Modellbauwerkst\u00e4tten (60h)","credits":"2"},"teachers":["Sebastian Reichel"],"maxStudents":"20","room":"LW 139 Mac-Labor 1","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10140","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10140","title":"B \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Mittwoch, 10\u201313 Uhr | WiSe 22\/23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nWir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Ein Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"14W-GL-L","title":"Grafiklabor (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW 228","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10139","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10139","title":"A \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Dienstag, 10 \u2013 13 Uhr | WiSe 22\/23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nWir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Ein Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"14W-GL-L","title":"Grafiklabor (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW 228","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10105","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10105","title":"XR Basics: Grundlagen immersiver Gestaltung","description":"Mit dem Einzug von immersiven Technologien wie Extended Reality (XR) verschmelzen die Grenzen zwischen physischer Umgebung und digitalen Welten. Als Designer:innen ergeben sich f\u00fcr uns neue Herausforderungen und Potenziale f\u00fcr die Gestaltung einer Welt, in der neue Formen f\u00fcr sozialen Austausch und neue Wege der Interaktion zwischen digitalen und physischen Objekten m\u00f6glich werden.\u00a0\r\n\r\nW\u00e4hrend grundlegende Paradigmen der nutzerzentrierten Gestaltung weiterhin gelten, steht die konkrete Form immersiver Umgebungen erst am Beginn ihrer Entwicklung. In diesem Kurs werden wir die Grundlagen von Design in XR, welches sowohl Virtual, als auch Augmented Reality umfasst, erlernen und in praktischen Experimenten verschiedene Tools f\u00fcr den XR Workflow kennenlernen. Mit Kursabschluss besitzt ihr einen \u00dcberblick der aktuellen XR Landschaft, die bereits heute in einer Vielzahl von Use Cases zu finden ist, und k\u00f6nnt im Selbststudium und Kursangeboten eurer Wissen vertiefen, um aktiv die Zukunft immersiver Interfaces zu gestalten.\r\n\r\n### Ablauf\r\n\r\nDer Kurs wird sowohl Input, als auch mehrere praktische Projekte beinhalten, in denen in Teams einzelne Gestaltungsgrundlagen f\u00fcr XR erforscht werden.\r\n\r\n### An wen richtet sich der Kurs?\r\n\r\nDer Kurs richtet sich an Studierende aus dem Grundstudium in Interface-, Produkt- und Kommunikationsdesign (per Incom Kurswahlsystem hier im Workspace), sowie EMW-Studierende (bitte fr\u00fchzeitig per Mail anfragen). Es werden keine Vorkenntnisse in der Gestaltung immersiver Interfaces vorausgesetzt.\u00a0\r\n\r\n### Kursabschluss\r\n\r\nDer Kurs besteht aus zwei Bestandteilen, die nur gemeinsam gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr reicht das Eintragen in diesem Workspace. Die durchg\u00e4ngige aktive Teilnahme und Bearbeitung aller \u00dcbungen ist Voraussetzung f\u00fcr den Kursabschluss.\r\n\r\n1.  Modul\u00a011 EG-B (Gestaltungsgrundlagen)  \r\n    6 CP\r\n    \r\n2.  Modul\u00a014 W-IL-L (Interfacelabore)  \r\n    4 CP\r\n    \r\n\r\nDie Ergebnisse des Kurses werden sowohl auf Incom dokumentiert, als auch auf der Website der Interface Labs vorgestellt.\r\n\r\n### Wann?\r\n\r\nDienstags von 10:00 bis 16:00\r\n\r\n### Wo?\r\n\r\nInterface Lab  \r\nLW 126 (Werkstattgeb\u00e4ude 1. Etage)  \r\nDer Kurs findet so weit wie durch Hochschulvorgaben m\u00f6glich in Pr\u00e4senz statt.","module":{"nr":"14W-IL-L","title":"Interfacelabore (120h)","credits":"4"},"teachers":["Tim Ebert","Sebastian Wloch"],"maxStudents":"16","room":"LW 126","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10082","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10082","title":"Plastisches Gestalten WiSe 22\/23","description":"","module":{"nr":"14W-MW-L","title":"Modellierwerkstatt (120h)","credits":"4"},"teachers":["j\u00f6rg misch"],"maxStudents":"8","room":"LW 229 Modellierwerkstatt","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10030","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10030","title":"Audio-\/Videowerkstatt: Einf\u00fchrung in das audio-visuelle Arbeiten \u00bb\u211614 \u2013 SINN\/FREI\/COLLAGE\u00ab","description":"Wintersemester 2022\/23  \r\nDonnerstag, 10\u201313 Uhr, D\/002 (Video-Studio)  \r\n4 Credits, unbenotet  \r\n120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium\r\n\r\n**Aufgabe**\r\n\r\nDer selbstverst\u00e4ndliche Umgang mit Film- und Audiotechnik sowie die praxisrelevanten Arbeitsabl\u00e4ufe der Video-Aufzeichnung, -Schnitt und -Postproduktion werden anhand verschiedener Aufgaben ge\u00fcbt und gefestigt. Das origin\u00e4re Bild- und Audiomaterial, das im Laufe des Semesters entsteht, kann Ausgangsmaterial sein f\u00fcr die individuelle audio-visuelle Collage, die am Ende des Semesters von jedem Studierenden pr\u00e4sentiert wird. Alternativ kann ein eigenst\u00e4ndiges Film-Projekt umgesetzt werden.\r\n\r\n**Seminar- & Projektorganisation**\r\n\r\nIm Rahmen eines Semesterprojektes wird ein Bewegtbild-Projekt umgesetzt. Im Vordergrund stehen die Vermittlung technischer Grundkenntnisse und instrumenteller Kompetenz sowie die interessengeleitete Umsetzung und Vertiefung mit der Materie. Der Kurs organisiert sich in der Form eines praxisbezogenen Studienprojekts in Kombination mit Vorlesungen und \u00dcbungen. Die Vorlesungen und Workshops dienen der systematischen Vermittlung fachspezifischer Kenntnisse, die \u00dcbungen dienen der Anwendung der vorgetragenen Methoden und der Ein\u00fcbung der instrumentellen Fertigkeiten.\r\n\r\nJede\/r Studierende setzt ein eigenst\u00e4ndiges Projekt um \u2013 gegenseitige Unterst\u00fctzung ist ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht.","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Jan Sch\u00fctze"],"maxStudents":"20","room":"Videostudio D001","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10140","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10140","title":"B \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Mittwoch, 10\u201313 Uhr | WiSe 22\/23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nWir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Ein Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW 228","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10024","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10024","title":"Pr\u00e4sentieren und Pr\u00e4senz","description":"Einf\u00fchrung in die Kategorie der Pr\u00e4senz und in weitere darstellerische Aspekte sowie deren Anwendungen f\u00fcr die Pr\u00e4sentation von k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Inhalten.\r\n\r\nPr\u00e4sentieren ist Handwerk, das erlernt und trainiert werden kann. Auch richtet sich der Kurs an Studierende, die Angst vor \u00f6ffentlichem Reden empfinden und gezielt methodische Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen.\r\n\r\n**Teilnahmebedingungen:** Pr\u00e4senz und aktive Teilnahme auch f\u00fcr Gruppen\u00fcbungen zwingend erforderlich.\r\n\r\n**Zeitraum:**\u00a027.10.2022- 26.01.2023; Donnerstags 9h-13h\r\n\r\n**Teilnehmer:** auf 12 Personen beschr\u00e4nkt; verbindliche Anmeldung bis 19.10.22 erforderlich (Einschreibung ab 1.9. m\u00f6glich)\r\n\r\n**Leistungsnachweis:** Flexmodule aller Studieng\u00e4nge mit 4 CP, unbenotet\r\n\r\n**Lehrender: Horst-J. Lonius**  \r\nRegisseur, Autor und Dozent (u.a. an der Udk und HfS Ernst Busch)  \r\n[http:\/\/www.lonius.de\/vita3.html](http:\/\/www.lonius.de\/vita3.html)","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Horst-J. Lonius"],"maxStudents":"12","room":" Theaterwerkstatt HG (1. OG)","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10109","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10109","title":"Urheber-, Design- und Medienrecht (Vorlesung)","description":"Die Vorlesung behandelt die Grundz\u00fcge des Urheber-, Design-, Lizenz- und \u00c4u\u00dferungsrechts im deutschen und im europ\u00e4ischen Kontext. Dazu geh\u00f6ren u.a. die Fragen, welche Werke urheberrechtlich gesch\u00fctzt sein k\u00f6nnen (z.B. Text, Fotografie, Film, bildende Kunst, Computerprogramme), wie ein Design eingetragen werden kann, wie lange der Schutz w\u00e4hrt, wie Rechte lizensiert werden k\u00f6nnen und welche M\u00f6glichkeiten ein Rechteinhaber hat, gegen Rechtsverletzungen vorzugehen. Ein weiteres Thema der Vorlesung sind die Bedingungen und Limitierungen der (nicht nur journalistischen) Wort- und Bildberichterstattung. Besonders relevant sind dabei die unterschiedlichen Facetten des Allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts (Recht am eigenen Bild, Schutz der pers\u00f6nlichen Ehre) einschlie\u00dflich des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung (Datenschutz). Neben den historischen und \u00f6konomischen Hintergr\u00fcnden des Medienrechts werden wir insbesondere die gro\u00dfen Herausforderungen diskutieren, die sich aus der Entwicklung der digitalen Medien und des Internets f\u00fcr dieses Rechtsgebiet ergeben. Im Rahmen einer integrierten \u00dcbung werden wir das Gelernte anhand von praktischen F\u00e4llen trainieren.\r\n\r\n**Bitte beachten: Die Veranstaltung beginnt am 8. November 2022**","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"90","room":"FH Potsdam, D\/011","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10139","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10139","title":"A \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Dienstag, 10 \u2013 13 Uhr | WiSe 22\/23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nWir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Ein Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW 228","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10117","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10117","title":"InterFlex - \u00dcbersicht zu den fach\u00fcbergreifenden Lehrveranstaltungen","description":"In InterFlex-Kursen arbeiten Lehrende und Studierende aus verschiedenen Fachbereichen zusammen und entwickeln neue Ideen und Projekte. Im Workspace finden Sie weiterf\u00fchrende Informationen und Links zu den einzelnen [InterFlex-Angeboten im Wintersemester 2022\/2023](https:\/\/www.fh-potsdam.de\/studium-weiterbildung\/studienorganisation\/vorlesungsverzeichnis\/fachuebergreifende-lehrveranstaltungen#section-16186).","module":{"nr":"15PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["M.A. Anouk Meissner"],"maxStudents":"0","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10150","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10150","title":"Sweet Art","description":"Wie ist das mit den Geburtstagskuchen, wird da das Vergangene oder das noch Kommende verf\u00fcsst? Es ist nicht ganz auszumachen \u2013 jedenfalls k\u00f6nnen wir auf\u00a030 Jahre Fachbereich Design zur\u00fcckblicken, auch wenn nicht immer ein Zuckerschlecken, doch im Ergebnis eine Erfolgsgeschichte, die wir gemeinsam am Samstag den 22.10. feiern wollen und zwar mit 30 Torten \u2013 f\u00fcr jedes Jahr eine.\r\n\r\nUnd weil das Auge miti\u00dft, ist Thema der Projektwochen die Gestaltung und Herstellung der Zuckerb\u00e4ckereien. (Die Zutaten werden finanziert)","module":{"nr":"15PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. J\u00f6rg Hundertpfund"],"maxStudents":"0","room":"D 308","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10111","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10111","title":"Podcast Design;30","description":"Im Kurs wird ein Podcast zur Geschichte und zu Zukunftsperspektiven verschiedener Bereiche des Designs inhaltlich vorbereitet.\r\n\r\nIm Podcast werden dar\u00fcber ehemalige und jetzige Professoren\/innen mit Prof. Dr. Rainer Funke diskutieren. Anlass ist das 30-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um des Fachbereichs Design in diesem Jahr.","module":{"nr":"15PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. Dr. Rainer Funke"],"maxStudents":"9","room":"D\/119","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10034","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10034","title":"Projektwochen: Schnitzeljagd \u2013 Eye-Tracking und Orientierung","description":"\u2726 Wo schauen Nutzer:innen zuerst hin? Wie k\u00f6nnen wir als Gestalter:in mit Hilfe von Eye-Tracking\\* UI-Elemente \u201ebesser\u201c analysieren\/kommunizieren?\r\n\r\n\u3164\r\n\r\nIn diesem Projektwochenkurs geht es darum zu erforschen, wie wir uns in gewohnter oder ungewohnter Umgebung orientieren. Ausgestattet mit Eye-Tracking\\* Brillen begeben wir uns auf dem FHP Campus und angrenzenden urbanen R\u00e4umen auf Schnitzeljagd. Dabei m\u00f6chten wir unter anderem den Campus-Lageplan hinsichtlich m\u00f6glicher Gestaltungs- und Entwicklungspotenziale untersuchen.\r\n\r\n\u3164\r\n\r\nNeben einer Einf\u00fchrung in Eye-Tracking-Methoden, Durchf\u00fchrung und Auswertung von Eye-Tracking-Studien, geht es auch um die visuelle Aufbereitung der Ergebnisse.\r\n\r\n\u3164\r\n\r\nDieser Projektwochenkurs wird von Yin-Wisanukorn Boribun (Design Master) durchgef\u00fchrt.\r\n\r\n\u3164\r\n\r\n\u2013\r\n\r\n\\* Unter Eye-Tracking versteht man Methoden, mit denen Augenbewegungen von Testpersonen registriert werden. Sie k\u00f6nnen Aufschluss \u00fcber die Nutzerfreundlichkeit einer gestalteten Anwendung oder Umgebung geben.","module":{"nr":"15PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. Dr. Frank Heidmann","Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"15","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10060","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10060","title":"THE FASHION SHOW","description":"30 Jahre Fachhochschule Potsdam! Am\u00a022. Oktober 2022 finden die Jubil\u00e4umsfeierlichkeiten statt. Im Rahmen der Projektwochen stellen wir kompakt und intensiv eine MODENSCHAU auf die Beine, die die vier\u00a0Studieng\u00e4nge (KD, PD, ID, EMW) auf den Catwalk bringt. Jede\\*r Kursteilnehmer\\*in entwickelt dazu 2 bis 3 Outfits \u2013 von der Idee \u00fcber Moodboards, Skizzen, Silhouetten und Drapieren an Figurinen bis zum finalen Look. Gemeinsam planen wir dann ein unwiderstehliches Design-Defilee-Gesamtkunstwerk als Opener des Party-Abends. Wer Spa\u00df hat an Narration durch Kleidung, Design, Event- und Musikplanung, sollte sich diesen Kurs nicht entgehen lassen. N\u00e4hkenntnisse sind n\u00fctzlich aber nicht zwingend notwendig. Wir haben professionelle Unterst\u00fctzung durch Tino K\u00f6nig (Schneider und Bekleidungstechniker). Wer eine eigene N\u00e4hmaschine und\/oder Kleiderpuppe hat, unbedingt mitbringen.","module":{"nr":"15PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. Hermann Weizenegger","Maria Kleinschmidt"],"maxStudents":"16","room":"D\/323","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10064","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10064","title":"IN SZENE","description":"Anl\u00e4sslich der 30 Jahre Jubil\u00e4umsfeier der FHP am 22.10.22 wollen wir f\u00fcr 30 Geburtstagstorten eine 10 Meter lange \u201eTafel\u201c mit Sitzgelegenheiten, sowie den Laufsteg f\u00fcr das gro\u00dfe \"Finale\", der ersten FHP Modenschau ([https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10060)](https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10060)) gestalten.\u00a0Es soll eine \u201efantastische\u201c und ungew\u00f6hnliche Szenerie entworfen und umgesetzt werden, die auch die n\u00e4chsten 30 Jahre noch in Erinnerung bleibt!\r\n\r\nEin \u201ehands on\u201c Projekt f\u00fcr alle, die gerne handwerklich mit Materialien arbeiten, experimentieren und Interesse an Szenografie haben.\r\n\r\nOffen f\u00fcr alle vier Studieng\u00e4nge (KD, PD, ID, EMW).\u00a0\r\n\r\nDieser Projektwochenkurs wird von Martha Glinkowski (Design Master) begleitet.\r\n\r\n05.10.22 bis 14.10.22 von 10 Uhr bis ca. 17 Uhr. Aufbau der Tafel und Laufsteg ist am 22.10.22 ab 9 Uhr.","module":{"nr":"15PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Samira Akhavan","Prof. Silvia Kn\u00fcppel"],"maxStudents":"0","room":"TexLab\/LW 138","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10055","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10055","title":"Projektwochen: Data Massage","description":"Real-world data can be a real pain in the neck: Inconsistencies, inaccuracies, errors, missing values, duplicates, multiple datasets, large files, obscure formats. No need to get all tense, though! With a bit of patience all datasets can be prepared and processed to become meaningful and manageable. This course is all about getting data into shape so that we can confidently and creatively work with it, whether you want to use data in the context of user research, investigative journalism, or data visualization. In this course, we try out a range of tools and techniques for cleaning, wrangling, and processing data, with the goal to give you peace of mind for your next data project. You can bring your own data, but there will also be example datasets to practice your data dexterity.","module":{"nr":"15PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. Dr. Marian D\u00f6rk"],"maxStudents":"0","room":"D\/108","language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}}]},{"title":"Zweiter Studienabschnitt","courses":[{"id":"9989","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9989","title":"Future urban mobility. Countering uncertainty. How can we tackle ambivalence in mobility behavior?","description":"Dieser Kurs mit zwei Pr\u00e4senztagen pro Woche (= 20 CP) findet in Kooperation mit der _wei\u00dfensee kunsthochschule berlin_ sowie _BMW Group Design_ statt.\r\n\r\n\u201eWir wollen die 2020er Jahre zu einem Aufbruch in der Mobilit\u00e4tspolitik nutzen und eine nachhaltige, effiziente, barrierefreie, intelligente, innovative und f\u00fcr alle bezahlbare Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen.\u201c Mit diesen Worten leiten die Vertreter der Ampel-Koalition aus SPD, Gr\u00fcnen und FDP ihre Vorhaben zum Thema Mobilit\u00e4t in ihrem Koalitionsvertrag ein.\r\n\r\nDem Anspruch der neuen Regierung, die Mobilit\u00e4tswende ernsthaft in Angriff zu nehmen, stehen un\u00fcbersehbar vielf\u00e4ltige Ambivalenzen im Verhalten der Menschen und Unternehmen gegen\u00fcber. Wie passt das Allzeithoch an in Deutschland zugelassenen PKW zu den Klimazielen der Ampel-Koalition und den Forderungen junger Menschen der klimapolitischen Bewegung Fridays for Future? Wie kann die Beliebtheit von SUVs sowie das Schutz- und Statusbed\u00fcrfnis vieler Autofahrer\\*innen und die gleichzeitige Diffamierung dieser Fahrzeugklasse erkl\u00e4rt werden? Wie passen verkehrsberuhigte gr\u00fcne Stra\u00dfen und die Umwidmung von Parkraum mit dem Wunsch nach einem haus- und wohnungsnahen Zugriff auf ein (eigenes) Fahrzeug zusammen? Und wie nachhaltig und sozial vertr\u00e4glich sind MaaS-Angebote (Mobility as a Service), Uber-Dienste, E-Scooter und Electric air taxis wirklich?\r\n\r\nAutomobilhersteller, Mobilit\u00e4tsdienstleister und Kommunen, aber auch Designstudieng\u00e4nge stehen vor der Herausforderung, die offensichtliche Unvereinbarkeit \u00f6konomischer, \u00f6kologischer und sozialer Ziele klarer zu benennen, zu diskutieren und gleichzeitig Antworten auf unvermeidbare Ambivalenzen unseres Mobilit\u00e4tsverhaltens zu finden.\r\n\r\nAusgangspunkt f\u00fcr die Entwurfsprojekte ist das Aufdecken offensichtlicher und versteckter, h\u00e4ufig tabuisierter Ambivalenzen im Mobilit\u00e4tsalltag. Dazu geh\u00f6ren Beobachtungen des eigenen Verhaltens ebenso wie die Analyse von Mobilit\u00e4ts- und Konsumdaten, aktuellen und prognostizierten Fl\u00e4chennutzungen sowie lokalen Diskursen verkehrspolitischer Entscheidungen. Die Bandbreite m\u00f6glicher Ergebnisse des Entwurfsprozesses reicht von konkreten Service-, UX- und Produktinnovationen f\u00fcr die Reduzierung, bzw. ein besseres Management unerw\u00fcnschter Ambivalenzen bis hin zu Konzepten der Sichtbarmachung \u2013 h\u00e4ufig diffuser \u2013 Ambivalenzen im Alltagsverhalten sowie bei l\u00e4ngerfristigen Kauf- und Nutzungsentscheidungen mit dem Ziel einer Einstellungs- und Verhaltens\u00e4nderung.","module":{"nr":"21EId-F","title":"Interfacedesign als Designforschung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr. Frank Heidmann"],"maxStudents":"12","room":"Kunsthochschule Berlin-Wei\u00dfensee ","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10056","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10056","title":"Visualizing Cultural Collections","description":"Can we design collection interfaces that stimulate open-ended exploration and profound engagements with cultural heritage? How can we find representations that convey the abundance of a collection and the unique individuality of its artifacts? What are technological developments that transform the way we design interactive graphics? How can we address difficult questions about representation? We will approach these theoretical and technical questions in interdisciplinary teams. In collaboration with cultural institutions, small student teams will carry out design-oriented research with the aim to create new visualizations that open insightful and innovative perspectives onto collections, while we consider visualizations also to be artifacts that need to be interpreted and interrogated.","module":{"nr":"21EId-F","title":"Interfacedesign als Designforschung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr. Marian D\u00f6rk"],"maxStudents":"0","room":"D\/108","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10053","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10053","title":"vr.txt","description":"Das World Wide Web ist - historisch gesehen - ein Textmedium. Und obwohl heute Bilder, Audio und Video im Web allgegenw\u00e4rtig sind, so ist Text im WWW nach wie vor die dominante Informationsebene. Momentan ist es offen, wie sich das Verh\u00e4ltnis zwischen WWW und Virtual Reality (VR) entwickeln wird. Es stellt sich daher die Frage, wie umfangreiche Text-Webseiten in VR aussehen und funktionieren k\u00f6nnen.\r\n\r\nZiel des Kurses ist es, umfangreiche Webseiten f\u00fcr VR zu entwerfen. Dabei sollen ausdr\u00fccklich experimentelle und zukunftsorientierte Entw\u00fcrfe entstehen. Technisch werden wir uns mit Web-XR besch\u00e4ftigen - Grundkenntnisse in HTML, CSS und JS sind daher hilfreich. Sebastian Wloch und Tim Ebert aus der Interface-Werkstatt werden den Kurs technisch begleiten.\r\n\r\nHier eine Auswahl von Fragen, mit denen wir uns im Kurs besch\u00e4ftigen werden: Wie l\u00e4sst sich eine 2D-Website in einer 3D-Umgebung darstellen? Kann man auch l\u00e4ngere Texte in VR lesen? Wo sind die visuellen Grenzen eines langen Textes? Wie kann man r\u00e4umliche Strukturen nutzen, um einen Webseiten zu gliedern und zu vernetzen? Wie kann man Interaktion und Dynamik in der Pr\u00e4sentation und Rezeption einsetzen? Wie lassen sich Verkn\u00fcpfungen und Hierarchien darstellen? Wie kann ein Text-Netzwerk im Raum aussehen?","module":{"nr":"21EId-F","title":"Interfacedesign als Designforschung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Boris M\u00fcller"],"maxStudents":"20","room":"D226","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10102","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10102","title":"Beyond Dashboards","description":"## Daten analysieren. Erkenntnisse gewinnen.\r\n \r\nIn allen gesellschaftlichen Bereichen werden immer mehr Daten erfasst mit der Absicht, daraus neue Erkenntnisse zu gewinnen\u2014 Erkenntnisse, die daf\u00fcr sorgen, dass Z\u00fcge etwa p\u00fcnktlicher ankommen, Unternehmensprozesse schneller und g\u00fcnstiger ablaufen oder Therapiechancen im Krankenhaus steigen.\r\n\r\nW\u00e4hrend in manchen Anwendungsfeldern Datenberge standardisiert und automatisiert analysiert und _Insights_ daraus generiert werden \u2014 man denke an die Fitnessapp mit individuellem Feedback \u2014 ist in anderen Bereichen oftmals (noch) ein kluger Kopf gefragt, der Daten sichtet, verifiziert, und nach Auff\u00e4lligkeiten, Trends und Zusammenh\u00e4ngen fahndet.\r\n\r\n**Dieser Kurs widmet sich eben jenen Datenanalysten und ihrer Kernaufgabe, aus Daten Insights zu gewinnen. Welche Datenarten gibt es? Was bedeutet es eigentlich zu analysieren? Wie gehen Forscher, Business Analysts oder Data Scientists konkret in der Arbeit mit Daten vor? Und welche Features und Interaktionskonzepte k\u00f6nnten unstrukturierte Analyset\u00e4tigkeiten (sprich: \u201eohne Drehbuch\u201c) unterst\u00fctzen?**\r\n\r\nIm Kurs n\u00e4hern wir uns diesen Fragen zun\u00e4chst mit User Research. Mittels Befragungen, Shadowing-Sessions oder Deskresearch versuchen wir Methoden der Datenanalyse aufzuzeigen, Pain Points auszumachen und L\u00f6sungsr\u00e4ume aufzuspannen. In der zweiten Phase geht es dann an die \u00dcberf\u00fchrung der Researchergebnisse in Interaktionskonzepte und Prototypen, die exemplarisch aufzeigen, wie die User Journey von Datenanalysten verbessert werden k\u00f6nnte. \r\n\r\nDer Kurs findet montags 9-13:30 online via Zoom statt. Die Zwischen-\/Endpr\u00e4sentation findet in Pr\u00e4senz im SAP Innovation Center Potsdam statt.\r\n\r\nDetails zur Einwahl folgen sp\u00e4ter.\r\n","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Sebastian Kaim"],"maxStudents":"16","room":"Online","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10092","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10092","title":"Service Design Advanced - Agetech","description":"In diesem Kurs f\u00fchren Studierende ein Innovationsprojekt im Bereich \u201eGerontech\/Agetech\u201c nach den Methoden des co-creativen Service Designs sowie Lean Startups durch. Dabei werden die Methoden vertieft und f\u00fcr den Kontext angepasst.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Reto Wettach"],"maxStudents":"15","room":"D106","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"9989","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9989","title":"Future urban mobility. Countering uncertainty. How can we tackle ambivalence in mobility behavior?","description":"Dieser Kurs mit zwei Pr\u00e4senztagen pro Woche (= 20 CP) findet in Kooperation mit der _wei\u00dfensee kunsthochschule berlin_ sowie _BMW Group Design_ statt.\r\n\r\n\u201eWir wollen die 2020er Jahre zu einem Aufbruch in der Mobilit\u00e4tspolitik nutzen und eine nachhaltige, effiziente, barrierefreie, intelligente, innovative und f\u00fcr alle bezahlbare Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen.\u201c Mit diesen Worten leiten die Vertreter der Ampel-Koalition aus SPD, Gr\u00fcnen und FDP ihre Vorhaben zum Thema Mobilit\u00e4t in ihrem Koalitionsvertrag ein.\r\n\r\nDem Anspruch der neuen Regierung, die Mobilit\u00e4tswende ernsthaft in Angriff zu nehmen, stehen un\u00fcbersehbar vielf\u00e4ltige Ambivalenzen im Verhalten der Menschen und Unternehmen gegen\u00fcber. Wie passt das Allzeithoch an in Deutschland zugelassenen PKW zu den Klimazielen der Ampel-Koalition und den Forderungen junger Menschen der klimapolitischen Bewegung Fridays for Future? Wie kann die Beliebtheit von SUVs sowie das Schutz- und Statusbed\u00fcrfnis vieler Autofahrer\\*innen und die gleichzeitige Diffamierung dieser Fahrzeugklasse erkl\u00e4rt werden? Wie passen verkehrsberuhigte gr\u00fcne Stra\u00dfen und die Umwidmung von Parkraum mit dem Wunsch nach einem haus- und wohnungsnahen Zugriff auf ein (eigenes) Fahrzeug zusammen? Und wie nachhaltig und sozial vertr\u00e4glich sind MaaS-Angebote (Mobility as a Service), Uber-Dienste, E-Scooter und Electric air taxis wirklich?\r\n\r\nAutomobilhersteller, Mobilit\u00e4tsdienstleister und Kommunen, aber auch Designstudieng\u00e4nge stehen vor der Herausforderung, die offensichtliche Unvereinbarkeit \u00f6konomischer, \u00f6kologischer und sozialer Ziele klarer zu benennen, zu diskutieren und gleichzeitig Antworten auf unvermeidbare Ambivalenzen unseres Mobilit\u00e4tsverhaltens zu finden.\r\n\r\nAusgangspunkt f\u00fcr die Entwurfsprojekte ist das Aufdecken offensichtlicher und versteckter, h\u00e4ufig tabuisierter Ambivalenzen im Mobilit\u00e4tsalltag. Dazu geh\u00f6ren Beobachtungen des eigenen Verhaltens ebenso wie die Analyse von Mobilit\u00e4ts- und Konsumdaten, aktuellen und prognostizierten Fl\u00e4chennutzungen sowie lokalen Diskursen verkehrspolitischer Entscheidungen. Die Bandbreite m\u00f6glicher Ergebnisse des Entwurfsprozesses reicht von konkreten Service-, UX- und Produktinnovationen f\u00fcr die Reduzierung, bzw. ein besseres Management unerw\u00fcnschter Ambivalenzen bis hin zu Konzepten der Sichtbarmachung \u2013 h\u00e4ufig diffuser \u2013 Ambivalenzen im Alltagsverhalten sowie bei l\u00e4ngerfristigen Kauf- und Nutzungsentscheidungen mit dem Ziel einer Einstellungs- und Verhaltens\u00e4nderung.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr. Frank Heidmann"],"maxStudents":"12","room":"Kunsthochschule Berlin-Wei\u00dfensee ","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10103","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10103","title":"Auf den Spuren von \u2026\u00a0\u2014\u00a0Designforschung erkl\u00e4ren!","description":"Was ist Designforschung? Design ist zu einer zentralen Disziplin in nahezu allen gesellschaftlichen Bereichen geworden. Egal, ob es um Digitalisierung, Gender, Mobilit\u00e4t oder den Klimawandel geht \u2014 viele der Herausforderungen und der dr\u00e4ngenden Fragen unserer Zeit k\u00f6nnen durch Design positiv beeinflusst werden. In Form eines Magazins wollen wir einer breiten \u00d6ffentlichkeit diese spannende und wichtige Designentwicklung zug\u00e4nglich machen und Prozesse, Ergebnisse, Forschungsfragen des Designs zug\u00e4nglich machen. Das kann auf vielf\u00e4ltige Art und Weise geschehen: Reportagen, Interviews, Forschungsberichte, Comics, Kurzgeschichten, Foto-Essays, Infografiken etc.\r\n\r\nIn dem Seminar werden wir das Feld der aktuellen Designforschung erkunden. Alle Teilnehmenden werden dann allein oder im Team Beitr\u00e4ge zu aktuellen Forschungsprojekten verfassen. Gemeinsam entwickeln wir Konzept und Identit\u00e4t eines Designmagazins und erstellen eine Ausgabe.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Dr. Thomas Susanka"],"maxStudents":"16","room":"Online","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10044","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10044","title":"Stadtmodelle & Storytelling - Berliner Stadtmuseum","description":"Physische Stadtmodelle, ob aktuell oder historisch, sind beliebte Ausstellungsobjekte in Museen. Wir wollen diese Artefakte in diesem Semester neu interpretieren. Wir k\u00f6nnen Stadtmodelle durch AR, Projektion und Licht erweitert werden. Wie k\u00f6nnen Stadtmodelle mit zus\u00e4tzlichen Screens, Ger\u00e4ten oder Exponaten erweitert werden? Wie k\u00f6nnen wir innovative Formen des Geschichtenerz\u00e4hlens entwickeln? Partizipation erm\u00f6glichen?\u00a0\r\n\r\nAll diesen Fragen wollen wir gemeinsam mit dem Stadtmuseum Berlin, die gleich mehrere dieser Modelle besitzen, untersuchen. Hierzu werden wir uns auf technischer und didaktischer Ebene mit Vermittlung in Museen besch\u00e4ftigen. Wir werden mehrere Exkursionen unternehmen.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10047","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10047","title":"Apps & Details \u00b7 WiSe 2022\/23","description":"Es gibt Millionen von Apps, aber nur wenige davon sind im Detail richtig gut. Oft sind es Details, die eine gute User Experience ausmachen: Positive \u00dcberraschungen, harmonische Animationen, gewitzte Wortwahl, typografischer Feinschliff. Wir werden in diesem Kurs ausschlie\u00dflich iOS-Apps gestalten (kein Android, kein Windows Mobile, kein Symbian S60!) und die dazugeh\u00f6rigen Human Interface Guidelines kritisch unter die Lupe nehmen. Als Werkzeuge f\u00fcr die Gestaltung werden vor allem Sketch und Figma zum Einsatz kommen. Nur Hauptstudium oder Master! Wer diesen Kurs bereits absolviert hat, sollte ihn bitte nicht noch einmal belegen.","module":{"nr":"21EId-P","title":"Interfacedesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Frank Rausch"],"maxStudents":"18","room":"D\/223","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10045","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10045","title":"Provocation Design","description":"Design and interaction can play an important role in making issues more accessible, relatable and appealing to different audiences. This seminar is grounded in the practise of provocation design \u2013 both learning from practitioners and learning by doing.","module":{"nr":"21EId-S","title":"Interfacedesign als Spekulation","credits":"10"},"teachers":["Stephanie Hankey"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"9963","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9963","title":"The Print Club\b","description":"Dienstagnachmittags treffen wir uns in der Druckwerkstatt um in Ruhe gemeinsam zu arbeiten, voneinander zu lernen und bei guter Musik gute Drucke zu feiern. Dieses Seminar wendet sich an all jene unter euch, die sich intensiv mit einer Drucktechnik besch\u00e4ftigen wollen, die schon Erfahrungen mitbringen und diese mit anderen teilen m\u00f6chten. Herzlich willkommen sind also alle, die sich dauerhaft in der Druckwerkstatt engagieren und auf hohem Niveau arbeiten wollen. Dies ist ein erg\u00e4nzendes Co-Teaching Format zu meinen Seminaren im Grund- und Hauptstudium. Die Teilnahme ist mit und ohne credits m\u00f6glich. Anmeldungen nur per Mail an Prof. Sven V\u00f6lker.","module":{"nr":"21EKd-F","title":"Kommunikationsdesign als Designforschung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Sven V\u00f6lker"],"maxStudents":"0","room":"LW222","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":13,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10127","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10127","title":"MotionStandard.14 - Loop: Always in motion","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption, Entwurf und Entwicklung einer animierten Plakat-Serie f\u00fcr Video und AR\/XR.\u00a0**Thema**: Loops und Schleifen sind ein facettenreiches Ph\u00e4nomen in der Natur wie in der Kunst. Wir finden sie in Film, Musik, und Literatur als Google-Doodle Endlosschleife, charakter-basierten Walk Cycles, Never-ending-Stories in der Erz\u00e4hltheorie, als Gif-Emojies in Messengern, als zyklische Permutation oder endlos flackerndes Monitor-Kaminfeuer \u2013 allgegenw\u00e4rtig in vielen Medien und Kontexten. In der Animationen wird als \"Loop\" eine Sequenz von einzelnen Bildern bezeichnet, in der eine Bewegung so wiedergegeben wird, dass das Ende der Sequenz mit dem Anfang \u00fcbereinstimmt. Damit wird der Eindruck eines kontinuierlichen, scheinbar \"endlosen\u201d Bewegungsablaufs erweckt. Die kurzen digitalen Ton- oder Bildsequenzen haben sich in der Kunst und der Musik als erstaunlich flexible, vielseitige und folgenreiche \u00e4sthetische Methode erwiesen. In diesem Seminar wenden wir den Loop als Methode in der Konzeption und Entwicklung von Video- und Augmented Reality-Plakaten an.","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D107","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10131","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10131","title":"WS2223 Grundkurs Schriftgestaltung","description":"Schriftgestaltung Grundkurs (12EKd-SA, 21EKd-K)","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Luc[as] de Groot"],"maxStudents":"0","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10120","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10120","title":"Dr\u00e4ngende Gegenwart - Fotografie als Forschungsinstrument","description":"Was sind in Zeiten von Hyperintelligenz, Kriegen und Klimakrise die Themen, die wir fotografisch bearbeiten wollen? Wie k\u00f6nnen wir mit Fotografie die Welt, in der wir leben erforschen, untersuchen und Neues herausfinden? Wie k\u00f6nnen wir fremde und eigene Geschichten erz\u00e4hlen, Wissen vermehren, Dinge in Frage stellen, Erfahrungen teilen und oder gegenseitiges Verst\u00e4ndnis wecken?\u00a0\r\n\r\nDas von der Kuratorin Maren L\u00fcbbke-Tidow entworfene Thema \"Dr\u00e4ngende Gegenwart\" bildet den roten Faden unseres Hauptstudiumskurses Fotografie, der in Kooperation mit Prof. Henrik Spohler und Studierenden der FHTW Berlin stattfindet. Jede Art fotografischen Arbeitens ist m\u00f6glich, Einzel- oder Teambeitr\u00e4ge sind willkommen.","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"15","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10132","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10132","title":"WS2223 Profikurs Schriftgestaltung","description":"Schriftgestaltung Profikurs, nur f\u00fcr die, die schon den Grundkurs gemacht haben","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Luc[as] de Groot"],"maxStudents":"0","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10050","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10050","title":"(A Place for) Some: The Action Issue","description":"(A Place for) Some ist ein grafisches Labor, ein Printclub, ein Magazin (und ein Seminar). Hier geht es um das visuelle Erfinden und das Erproben neuer gestalterischer Prozesse. Es gibt ein \u00fcbergeordnetes, gemeinsames Thema, diesmal ist das: Action\\*. (\\*im Sinne von bewegter Grafik, und im Sinne von \"Activism\") Hierzu entwickelt jede\/r im Seminar ein eigenes gestalterisches Projekt: vom klassischen Printprodukt bis zu r\u00e4umlichen oder digitalen Formaten - alles geht. Ausserdem - und das ist neu - schreibt jede\/r auch einen Artikel f\u00fcr das Some Magazine. Wir sind in Zukunft alle gemeinsam die Redaktion.","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Sven V\u00f6lker"],"maxStudents":"15","room":"D226 und Grafiklabor","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10114","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10114","title":"Arbeit mit Bildern","description":"Von der Bilderflut auf der Festplatte zu einer editierten, produzierten Serie \u2013 das ist unser gemeinsames Ziel. Zuerst besch\u00e4ftigten wir uns mit Konzeption, Sichtung und Bildauswahl. Wir ergr\u00fcnden wor\u00fcber, wie und mit welcher Haltung gesprochen werden soll. Wir sehen uns an, wie andere diese Fragen beantworten, welche Schritte sie daf\u00fcr gehen, welche Sackgassen drohen. Die St\u00e4rkung und Verdichtung der eigenen Bildsprache steht im Mittelpunkt des Kurses. Gemeinsam werden wir f\u00fcr die fotografische Arbeit eine Form finden, als digitale, r\u00e4umliche oder gedruckte Publikation.","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Clara Bahlsen"],"maxStudents":"13","room":"D 308","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"9963","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9963","title":"The Print Club\b","description":"Dienstagnachmittags treffen wir uns in der Druckwerkstatt um in Ruhe gemeinsam zu arbeiten, voneinander zu lernen und bei guter Musik gute Drucke zu feiern. Dieses Seminar wendet sich an all jene unter euch, die sich intensiv mit einer Drucktechnik besch\u00e4ftigen wollen, die schon Erfahrungen mitbringen und diese mit anderen teilen m\u00f6chten. Herzlich willkommen sind also alle, die sich dauerhaft in der Druckwerkstatt engagieren und auf hohem Niveau arbeiten wollen. Dies ist ein erg\u00e4nzendes Co-Teaching Format zu meinen Seminaren im Grund- und Hauptstudium. Die Teilnahme ist mit und ohne credits m\u00f6glich. Anmeldungen nur per Mail an Prof. Sven V\u00f6lker.","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Sven V\u00f6lker"],"maxStudents":"0","room":"LW222","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":13,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10126","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10126","title":"MotionExp.14 | Campus Exhibition XR","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption und Entwurf eines AR-\u00bbWalk auf Fame\u00ab auf dem Campus. Wie k\u00f6nnen AR\/XR Medien genutzt werden, um Ausstellungen und Pr\u00e4sentationen zu erweitern und zu unterst\u00fctzen? Wir entwickeln gemeinsam und explorativ Ideen und Prototypen f\u00fcr AR\/XR Ausstellungskonzepte auf dem Campus der FH.\u00a0**Thema**: Werkschau, Rundgang, Applaus, Schaufenster, Kolloquium, BA\/MA Pr\u00e4sentation, Tag der offenen T\u00fcr, you name it \u2013 der Jahreskalender kennt viele wiederkehrende und liebgewonnene Ausstellungs-Anl\u00e4sse in der Hochschule. Doch viele dieser Ausstellungen sind in den zur\u00fcckliegenden Semestern aufgrund von Abstandsregeln und Hygieneauflagen ausgefallen oder nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich gewesen. Wir suchen nach Ideen und L\u00f6sungen, die AR\/XR Medien bei der L\u00f6sung dieses Dilemmas bieten, um attraktive, nachhaltige und skalierbare Ausstellungskonzepte zu entwickeln. zB indem wir den Aussenraum auf den Campus f\u00fcr die Pr\u00e4sentation von Arbeiten aus KD, PD und ID nutzbar machen. Welche Potentiale bieten digitale Repr\u00e4sentation von Studienarbeiten? Welche Typen von Exponate sind mehr \u2013 welche weniger geeignet? Welche M\u00f6glichkeiten lassen sich auch auf den Bedarf von Museen, Galerien und Showrooms \u00fcbertragen?\u00a0Wie k\u00f6nnte ein \u00bbWalk auf Fame\u00ab auf dem Campus aussehen?","module":{"nr":"21EKd-K","title":"Kommunikationsdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D107","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10080","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10080","title":"lyrix + FHP","description":"lyrix ist der Bundeswettbewerb f\u00fcr junge Lyrik. Wir starten in diesem Seminar ein Kooperationsprojekt mit ihnen und entwickeln ein Online-Literaturmagazin, welches alle poetischen Texte aus dem Wettbewerb auf einer Website zusammenfasst. Wir erforschen M\u00f6glichkeiten der Interaktion durch Verlinkungen, Filter, Kommentarfunktionen etc..\r\n\r\nWir diskutieren wie digitale und vernetzte Medien die Art und Weise des Lesens und Publizierens ver\u00e4ndern. Wie lesen, organisieren, gestalten, produzieren und verbreiten Menschen Inhalte? Welche Herausforderungen stellen sich daraus im Design? Wir nutzen unsere gewonnenen Erkenntnisse f\u00fcr zuk\u00fcnftige Perspektiven und wenden sie auf die Plattform an.\r\n\r\nZu Beginn des Seminars \u00a0wird es zus\u00e4tzlich einen Workshop mit der Gestalterin und Programmiererin Katharina Nejdl (@andshymagazine) zum Thema geben. Die Organisatorinnen von lyrix stehen uns regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Fragen und Feedback zur Verf\u00fcgung.","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Vertr.-Prof. Susanne Stahl"],"maxStudents":"15","room":"223","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10136","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10136","title":"A hard day's night. W\u00f6chentliche Illustration im Tagesspiegel","description":"Im Hauptstudiumskurs \"A Hard day's night\" werden wir w\u00f6chentlich eine illustrative Serie f\u00fcr den Tagesspiegel umsetzen. Die Illustration wird auf der Seite \u201eDebatte\u201c, zu jeweils w\u00f6chentlich wechselnden politischen Themen erscheinen. Ausserdem muss sie f\u00fcr die g\u00e4ngigen digitalen Ausspielformate aufbereitet werden. Die Illustrationen\u00a0sollen entweder einen \u00fcberzeugenden k\u00fcnstlerischen Stil oder einen inhaltliche \u00fcberraschenden oder humorvollen Kontrapunkt zur Thematik darstellen. Sie werden jede Woche Donnerstags in unserem Seminar von den Tagesspiegel Artdirektoren ausgew\u00e4hlt und am darauffolgenden Samstag gedruckt und zus\u00e4tzlich digital ver\u00f6ffentlicht! Wir werden\u00a0in dieser Zusammenarbeit nicht nur echte redaktionelle Arbeit erproben sondern auch die Vorgaben und den Austausch zwischen Redakteuren und Gestaltern kennenlernen. A hard day\u00b4s night.\u00a0Das Seminar erg\u00e4nzen theoretische Vorlesungen zum Editorial Design und zur Arbeit in einer Redaktion.\u00a0Dazu ist mindestens ein Besuch im Tagesspiegel in Berlin geplant.","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Lisa Bucher"],"maxStudents":"22","room":"","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10127","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10127","title":"MotionStandard.14 - Loop: Always in motion","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption, Entwurf und Entwicklung einer animierten Plakat-Serie f\u00fcr Video und AR\/XR.\u00a0**Thema**: Loops und Schleifen sind ein facettenreiches Ph\u00e4nomen in der Natur wie in der Kunst. Wir finden sie in Film, Musik, und Literatur als Google-Doodle Endlosschleife, charakter-basierten Walk Cycles, Never-ending-Stories in der Erz\u00e4hltheorie, als Gif-Emojies in Messengern, als zyklische Permutation oder endlos flackerndes Monitor-Kaminfeuer \u2013 allgegenw\u00e4rtig in vielen Medien und Kontexten. In der Animationen wird als \"Loop\" eine Sequenz von einzelnen Bildern bezeichnet, in der eine Bewegung so wiedergegeben wird, dass das Ende der Sequenz mit dem Anfang \u00fcbereinstimmt. Damit wird der Eindruck eines kontinuierlichen, scheinbar \"endlosen\u201d Bewegungsablaufs erweckt. Die kurzen digitalen Ton- oder Bildsequenzen haben sich in der Kunst und der Musik als erstaunlich flexible, vielseitige und folgenreiche \u00e4sthetische Methode erwiesen. In diesem Seminar wenden wir den Loop als Methode in der Konzeption und Entwicklung von Video- und Augmented Reality-Plakaten an.","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D107","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10073","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10073","title":"HsN-Id (Corporate Design f\u00fcr die Hochschule Nordhausen)","description":"Entwicklung eines umf\u00e4nglichen grafischen Erscheinungsbildes f\u00fcr die Hochschule Nordhausen (HsN): Logo, Korrespondenz- und Kommunikationsmedien, Leit- und Orientierungssysteme, Campaigning \u2026 bei diesem Projekt handelt es sich um eine Kooperationsanfrage seitens der HsN.","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Matthias Beyrow"],"maxStudents":"12","room":"D\/310","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10036","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10036","title":"Leitsystem Campus FHP","description":"Dieser Kurs vermittelt methodische und gestalterische Grundlagen f\u00fcr die Konzeption von Leitsystemen.\u00a0\r\n\r\nUnser eigener Campus dient uns als Untersuchungsfeld. Neben g\u00e4ngigen Anforderungen an Leitsysteme wie Zug\u00e4nglichkeit, Verst\u00e4ndlichkeit, Realisierbarkeit wollen wir auch innovativen und experimentellen Ans\u00e4tzen Raum geben. Ein innovatives Orientierungssystem kann im gelungen Falle mehr leisten, als rein funktional Richtungen zu weisen. Es sagt auch etwas \u00fcber den Ort, seine Menschen und Inhalte, die Verankerung in seiner Umgebung.\u00a0\r\n\r\nDas Semester gliedert sich in \u00fcbersichtliche Projektphasen. Methodisch verfolgen wir einen partizipativen Ansatz. Hochschulinterne Ressourcen und Kompetenzen werden dabei explitzit einbezogen. Ende des Semesters haben alle Teams die Chance, ihre Ideen und Prototypen der Hochschulleitung zu pr\u00e4sentieren.\u00a0\r\n\r\nBegleitet wird das Seminar von Lennard Dose, Architekt und wissenschaftlicher Mitarbeiter aus dem Fachbereich Architektur und St\u00e4dtebau.","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Christina Poth","Lennard Dose"],"maxStudents":"20","room":"D\/223","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10044","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10044","title":"Stadtmodelle & Storytelling - Berliner Stadtmuseum","description":"Physische Stadtmodelle, ob aktuell oder historisch, sind beliebte Ausstellungsobjekte in Museen. Wir wollen diese Artefakte in diesem Semester neu interpretieren. Wir k\u00f6nnen Stadtmodelle durch AR, Projektion und Licht erweitert werden. Wie k\u00f6nnen Stadtmodelle mit zus\u00e4tzlichen Screens, Ger\u00e4ten oder Exponaten erweitert werden? Wie k\u00f6nnen wir innovative Formen des Geschichtenerz\u00e4hlens entwickeln? Partizipation erm\u00f6glichen?\u00a0\r\n\r\nAll diesen Fragen wollen wir gemeinsam mit dem Stadtmuseum Berlin, die gleich mehrere dieser Modelle besitzen, untersuchen. Hierzu werden wir uns auf technischer und didaktischer Ebene mit Vermittlung in Museen besch\u00e4ftigen. Wir werden mehrere Exkursionen unternehmen.","module":{"nr":"21EKd-P","title":"Kommunikationsdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10045","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10045","title":"Provocation Design","description":"Design and interaction can play an important role in making issues more accessible, relatable and appealing to different audiences. This seminar is grounded in the practise of provocation design \u2013 both learning from practitioners and learning by doing.","module":{"nr":"21EKd-S","title":"Kommunikationsdesign als Spekulation","credits":"10"},"teachers":["Stephanie Hankey"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10119","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10119","title":"PAPPMACH\u00c9, oder \u201eAus Alt mach Neu\u201c","description":"Pappmach\u00e9 ist ein Gemisch aus Wasser, Papierfasern und einem Bindemittel, meistens Kleister. Daraus lassen sich leichte, stabile, relativ gro\u00dfe und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig billige Plastiken, Skulpturen oder Masken gestalten. Das Material findet aber auch als konventionelles Verpackungsmaterial, wie Eierkartons oder Schutzmaterial bei elektronischen Ger\u00e4ten, seinen Einsatz.\r\n\r\nIn den 70er Jahren war Pappmach\u00e9 ein beliebtes Bastelmaterial und deshalb haftet ihm nach wie vor etwas alternatives und hippieskes an. Design kann dem entgegenwirken und durch zeitgen\u00f6ssische Gestaltung dem Objekt eine neue formal-\u00e4sthetische Qualit\u00e4t geben. Das Material kann aber auch \u00fcberraschend in neunen Nutzungskontexten erscheinen und damit den Konsument \u00fcberzeugen.\r\n\r\nPapier ist ein Material, welches in der Herstellung gro\u00dfe Ressourcen wie Wasser und Strom bindet. Daher stellt sich die Frage: Wie kann Altpapier weiter verwendet werden und welche Arten von Recycling gibt es? Pappmach\u00e9 kann hier eine der Antworten sein.\r\n\r\nIm Projekt werden in der Werkstatt eigene Pappmach\u00e9 Rezepturen entwickelt. Hierf\u00fcr wird der interative Entwurfprozess als Grundlage herangezogen.\r\n\r\nAusgehend vom Material werden innovative Konzepte zur Funktion und Nutzung entwickelt. Daraus resultiert die Frage nach dem Herstellungswerkzeug. Wie kann das entworfene Objekt seriell gefertigt werden? Welche Werkzeuge sind daf\u00fcr n\u00f6tig (Stichwort: Presswerkzeug)?\r\n\r\nZum Ende des Seminars wird neben Konzept auch ein 1:1 Prototyp erstellt.\r\n\r\nLearnings:\r\n\r\n\u2022 Recherche\r\n\r\n\u2022 Iterativer Entwurfsprozess\r\n\r\n\u2022 Materialforschung\r\n\r\n\u2022 Ad-hoc Modellbau\r\n\r\n\u2022 Konzeptentwicklung\r\n\r\n\u2022 formal-\u00e4sthetische Positionierung\r\n\r\n\u2022 Werkzeugbau\r\n\r\n\u2022 Modellbau","module":{"nr":"21EPd-F","title":"Produktdesign als Designforschung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Hermann Weizenegger"],"maxStudents":"13","room":"LW 023","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10065","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10065","title":"Heat Yourself!","description":"**Heat Yourself!**\r\n\r\nWie wir warm durch den Winter kommen.\r\n\r\nDie Gaspreise steigen, Haushalte sparen Energie, die Gasvorr\u00e4te f\u00fcr den Winter f\u00fcllen sich nur langsam. Deutschland steckt in einer Gaskrise.\u00a0Hinter dem \"Hype\" ums Heizen steht eine Frage, die selbst die Bundesregierung gerade nicht beantworten kann: Wird das Gas \u00fcber den Winter reichen - und wie viel wird es dann kosten? Bundeswirtschaftsminister Robert Habeck deutete an, dass die Versorgung der Privathaushalte vielleicht nicht in jedem Fall die oberste Priorit\u00e4t haben m\u00fcsse.\u00a0Der Leiter der Berliner Neuen Nationalgalerie, Klaus Biesenbach, sprach sich daf\u00fcr aus, im Winter die Museen als \u201eW\u00e4rmestuben\u201c zu benutzen. Als Student mit unbeheiztem Kellerzimmer habe er seinerzeit \u201eim Bode-Museum \u00fcberwintert\u201c.\r\n\r\nAuch in den Geb\u00e4uden der FHP muss an Heizkosten gespart und die Heizungen in den Wintermonaten runterreguliert werden.\r\n\r\nIn dem Kurs \u201eHeat Yourself!\u201d sollen m\u00f6glichst ungew\u00f6hnliche, einfache und nachhaltige Strategien, Tools, Hilfsmittel, Produkte jeglicher Art gestaltet werden, die uns und\/oder andere, zu Hause, in den Seminarr\u00e4umen, B\u00fcros, Wartezimmern, Bibliotheken, Museen, Schulen, Theatern und Restaurants erw\u00e4rmen und die kommenden Wintermonate ohne Erk\u00e4ltung und gro\u00dfer Geldnot \u00fcberstehen lassen.\r\n\r\nZudem wollen wir uns praktisch- wie auch theoretisch mit unterschiedlichsten neusten W\u00e4rme- und Heiztechnologien, Strategien und Materialien auseinandersetzen - aber auch einen Blick in die Vergangenheit werfen und untersuchen, wie in Zeiten vor der Zentralheizung geheizt und mit winterlicher K\u00e4lte umgegangen wurde.\u00a0Wie wird in gew\u00f6hnlich k\u00e4lteren Regionen der Welt, wie zum Beispiel in Nordfinnland, Island oder Alaska der K\u00e4lte begegnet, was k\u00f6nnen wir von anderen Kulturen lernen.\r\n\r\nAlle Entw\u00fcrfe sollen als 1:1 Prototyp hergestellt und sofort im Kurs erprobt werden.","module":{"nr":"21EPd-K","title":"Produktdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. Silvia Kn\u00fcppel"],"maxStudents":"16","room":"D311 & TexLab LW138","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10094","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10094","title":"Thema folgt\u2026","description":"","module":{"nr":"21EPd-K","title":"Produktdesign als k\u00fcnstlerische Praxis","credits":"10"},"teachers":["Prof. J\u00f6rg Hundertpfund"],"maxStudents":"11","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10148","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10148","title":"NN","description":"Projekt in Arbeit","module":{"nr":"21EPd-P","title":"Produktdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Hermann Weizenegger"],"maxStudents":"12","room":"D310","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10066","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10066","title":"sepulcrum.","description":"**Ein Kooperationsprojekt mit dem Urnenhersteller V\u00f6lsing.**\r\n\r\nIn unserer modernen, aufgekl\u00e4rten und naturwissenschaftlich orientierten Welt, die nach den Idealen der Jugend, Gesundheit und Leistungsf\u00e4higkeit strebt, ist f\u00fcr das Thema \u201eTod und Sterben\u201c kein Platz mehr. Obwohl jeder Mensch im Laufe seines Lebens mit dem Sterben, dem Tod und der Trauer konfrontiert sein wird, der Tod st\u00e4ndiger Begleiter des Lebens ist, wird er in den westlichen Industriegesellschaften kaum wahrgenommen, geleugnet oder verdr\u00e4ngt.\r\n\r\nJ\u00e4hrlich scheiden 50 bis 60 Millionen Menschen auf dieser Welt aus dem Leben, bisher hat noch kein Mensch das Leben \u00fcberlebt. Die meisten Menschen werden in irgendeiner Form bestattet, meist einge\u00e4schert oder beerdigt. Die Ein\u00e4scherung geh\u00f6rt zu den \u00e4ltesten \u00fcberlieferten Bestattungsformen der Menschheit, bereits ca. 3000 v. Chr. gab es die ersten Feuerbestattungen.\r\n\r\nDie Urne, ein Gef\u00e4\u00df zum Aufnehmen der Asche eines Toten, geh\u00f6rt wie der Sarg zu unseren letzten \u201eBehausungen\u201c mit denen wir als Mensch in Ber\u00fchrung kommen.\u00a0Dennoch k\u00f6nnen wir diese nicht in einem M\u00f6belhaus, wie einen Stuhl, ein Schrank oder ein Bett kaufen, sondern meist nur aus Katalogen der Bestattungsunternehmen in Kombination mit einer Beisetzung ausw\u00e4hlen und erwerben.\r\n\r\nSieht man sich die herk\u00f6mmliche Urnen-Auswahl vieler Bestattungsunternehmen an. ist die Anzahl \u00e4sthetisch \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdiger und unzeitgem\u00e4\u00df gestalteter Urnen erschreckend - und in Trauer nicht gerade hilfreich. Die Urnengestaltung bietet noch viel Potenzial f\u00fcr Innovationen formaler, wie auch materialtechnischer Natur.\r\n\r\n**In dem Seminar \"sepulcrum\" sollen in Kooperation mit dem Familienunternehmen und Urnenhersteller V\u00f6lsing, zeitgem\u00e4\u00dfe und biologisch abbaubare Urnen f\u00fcr Mensch oder Tier gestaltet werden.**\r\n\r\nWir werden wir uns mit dem Thema der Sepulkrakultur, dem kulturellen und materiellen Umgang mit dem Tod auseinandersetzen und uns mit Expert\\*innen wie z.B. Bestattungsunternehmer\\*innen und Trauerbegleiter\\*innen austauschen.\r\n\r\n**Am Ende des Seminars besteht die M\u00f6glichkeit, dass Entw\u00fcrfe von der Firma V\u00f6lsing \u00fcbernommen und produziert werden.**\r\n\r\nEine Exkursionen nach Giesen zur Firma V\u00f6lsing, sowie individuelle Feldforschung und der Austausch mit Expert\\*innen werden Teil des Seminars sein.\r\n\r\nCharly Brown: \u201cWe only live once!\u201d Snoopy: \u201cWrong! We only die once. We live every day!\u201d\r\n\r\n**Analoger Modellbau im Ma\u00dfstab 1:1, sowie eine verbindliche und regelm\u00e4\u00dfige Teilnahme am Kurs sind Voraussetzung!**","module":{"nr":"21EPd-P","title":"Produktdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Silvia Kn\u00fcppel"],"maxStudents":"16","room":"D311","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10044","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10044","title":"Stadtmodelle & Storytelling - Berliner Stadtmuseum","description":"Physische Stadtmodelle, ob aktuell oder historisch, sind beliebte Ausstellungsobjekte in Museen. Wir wollen diese Artefakte in diesem Semester neu interpretieren. Wir k\u00f6nnen Stadtmodelle durch AR, Projektion und Licht erweitert werden. Wie k\u00f6nnen Stadtmodelle mit zus\u00e4tzlichen Screens, Ger\u00e4ten oder Exponaten erweitert werden? Wie k\u00f6nnen wir innovative Formen des Geschichtenerz\u00e4hlens entwickeln? Partizipation erm\u00f6glichen?\u00a0\r\n\r\nAll diesen Fragen wollen wir gemeinsam mit dem Stadtmuseum Berlin, die gleich mehrere dieser Modelle besitzen, untersuchen. Hierzu werden wir uns auf technischer und didaktischer Ebene mit Vermittlung in Museen besch\u00e4ftigen. Wir werden mehrere Exkursionen unternehmen.","module":{"nr":"21EPd-P","title":"Produktdesign als Probleml\u00f6sung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr.  Sebastian Meier"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":19,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10094","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10094","title":"Thema folgt\u2026","description":"","module":{"nr":"21EPd-S","title":"Produktdesign als Spekulation","credits":"10"},"teachers":["Prof. J\u00f6rg Hundertpfund"],"maxStudents":"11","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10100","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10100","title":"one planet design \u2013 circular consumption","description":"Gestaltung ist das Ergebnis vielf\u00e4ltiger Entscheidungen: vom Bedarf und Nutzen, \u00fcber die datenbasierte Auswahl von Technologien und Materialien und deren Umweltauswirkungen bis hin zur Gestaltung komplexer \u00d6kosystems, Prozesse und Gesch\u00e4ftsmodelle.\r\n\r\nUnser Konsum, unser Lebensstil und unsere Wegwerfgesellschaft tragen ma\u00dfgeblich zur \u00dcberlastung der \u00d6kosysteme auf unserem Planeten bei. W\u00fcrden alle L\u00e4nder so leben wie wir in Deutschland, br\u00e4uchten wir j\u00e4hrlich die Ressourcen von drei Erden.\r\n\r\nDesign hat in hohem Ma\u00dfe zum vorherrschenden \u2013 wenig nachhaltigen \u2013 Konsum- und Lebensstil beigetragen: Wir wollen Teil der L\u00f6sung und nicht Teil des Problems sein, denn die gr\u00f6\u00dfte Gestaltungsaufgabe der Menschheit liegt vor uns \u2013 Leben, Gestalten und Wirtschaften innerhalb planetarer Grenzen.\r\n\r\nIm Rahmen der Lehrveranstaltung werden wir uns intensiv mit den Treibern unseres ressourcenintensiven Lebensstils auseinandersetzen. Anhand unterschiedlicher Vorgehensweisen werden die Studierenden ihren individuellen Konsum- und Lebensstil bilanzieren und analysieren, Wirkungsbereiche identifizieren und Produktkonzepte entwickeln. Wir werden gemeinsam ganzheitliche und zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sungsstrategien und Leitlinien entwickeln, welche die Studierenden in konkrete Produktkonzepte \u00fcbertragen werden. Einen Schwerpunkt wird dabei die Gestaltung zirkul\u00e4rer Produkte & Services im Kontext der Circular Economy bilden \u2013 von der Analyse und Demontage bestehender Produkte \u00fcber die Berechnung des Material Carbon Footprints bis hin zur CO2-basierten Materialauswahl.\r\n\r\nLearnings:  \r\n\u2022 Grundlagen der Nachhaltigkeitsbewertung  \r\n\u2022 Grundlagen der Circular Economy (technisch, wirtschaftlich und politisch)  \r\n\u2022 Vermittlung und Anwendung der Gestaltungsgrundlagen f\u00fcr Produkte und Services innerhalb der Circular Economy  \r\n\u2022 Vermittlung und Bewertung gestaltungsrelevanter Umweltauswirkungen (Material Carbon Footprint & Treibhausgaspotenzial)  \r\n\u2022 Entwicklung eines fundierten Nachhaltigkeitsverst\u00e4ndnisses","module":{"nr":"21EPd-S","title":"Produktdesign als Spekulation","credits":"10"},"teachers":["Tobias J\u00e4necke"],"maxStudents":"15","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":13,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10045","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10045","title":"Provocation Design","description":"Design and interaction can play an important role in making issues more accessible, relatable and appealing to different audiences. This seminar is grounded in the practise of provocation design \u2013 both learning from practitioners and learning by doing.","module":{"nr":"21EPd-S","title":"Produktdesign als Spekulation","credits":"10"},"teachers":["Stephanie Hankey"],"maxStudents":"20","room":"D005","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10068","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10068","title":"2.8 Ich kaufe also bin ich? Geschichte des Konsums","description":"F\u00fcr 2. Studienabschnitt: Menschen k\u00f6nnen nicht ohne Dinge sein, sie m\u00fcssen sich kleiden, sie trinken aus Tassen oder Gl\u00e4sern, sitzen etc. Seit der Industrialisierung ist der Konsum zum Dreh- und Angelpunkt sogenannter moderner Gesellschaften geworden. Mit dem Effekt, dass es etwa allein in Gro\u00dfbritannien 2013 sechs Milliarden Kleidungsst\u00fccke gab \u2013 mehr als hundert pro Person \u2013 und in Deutschland jeder Mensch statistisch mehr als 10.000 Gegenst\u00e4nde besitzt (Frank Trentmann: \u201aHerrschaft der Dinge\u2019. M\u00fcnchen 2019, S. 11). Nicht nur kapitalistische, sondern etliche nationale Wirtschaften h\u00e4ngen an der Produktion von Konsumg\u00fctern. Das bleibt nicht ohne Folgen f\u00fcr die gesamte Welt. Der Kurs behandelt die Entstehung unserer Konsumgesellschaft mit seinen Formen und Auswirkungen und stellt die Frage, welche Rolle Designer\\*innen hier spielen und spielen k\u00f6nnen.\r\n\r\nMaximale Teilnehmerzahl: 25","module":{"nr":"22Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"25","room":"Online","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10069","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10069","title":"2.9 Visit my Eighties","description":"Was wissen wir \u00fcber eine historische Periode? Was ist wahr, was Vorurteil? Das Wissen \u00fcber eine bestimmte geschichtliche Zeit ist nicht zuletzt subjektiv und aus individuellen 'Geschichten' zusammengetragen.\r\n\r\nIm Kurs gehen wir auf Spurensuche und versuchen, \u00fcber die konventionelle Designgeschichte hinaus, uns ein Bild \u00fcber diese wilde Zeit voller Auf- und Umbr\u00fcche zu machen. Mit Hilfe von Design, aber auch Film, Musik, und individuellen Erlebnissen (die wir z.B. in Interviews finden) soll der Zeitgeist der 1980er Jahre nachgezeichnet werden.","module":{"nr":"22Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"25","room":"FHP, nur ggf. online","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":13,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10098","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10098","title":"3.0 Fortsetzung 'Tell Herstory'","description":"Fortsetzung des Projekts 'Herstory' aus dem letzten Semester. Der Kurs gibt Gelegenheit, die entstandenen Konzeptionen und Forschungen gestalterisch umzusetzen oder theoretisch zu vertiefen. Bei gestalterischem Schwerpunkt,z.B. in Illustration oder Animation, suchen Sie sich bitte eine\u00a0 Ko-Betreuung und sprechen Sie enhtsprechenden Kolleg:innen an.","module":{"nr":"22Th-DKG","title":"Design-\/Kulturgeschichte","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"14","room":"N.N. (Campus Pappelallee)\/online","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10029","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10029","title":"Multisensorisches Marketing","description":"Dank der Wissensexplosion in der Psychologie und Neurowissenschaft verstehen wir heute besser denn je, wie wir Menschen unsere Umwelt wahrnehmen, wie wir Werbereize verarbeiten und wie wir Kaufentscheidungen f\u00e4llen. In einer \u00fcberkommunizierten und dynamischen Welt ist dieses Wissen essenziell f\u00fcr Kommunikation, Verkauf und Design.\r\n\r\nErfolgreiche Designer\/-innen kennen die psychologischen Effekte und Mechanismen von Kaufentscheidungen. Zudem k\u00f6nnen sie relevante Kauftreiber identifizieren, denn diese sind die Basis einer jeden Marken-\/Produktpositionierung und Verkaufsstrategie.\r\n\r\nMenschen lesen jedoch keine Produktkonzepte oder Strategiepapiere. Ein Produkt muss seinen Nutzen und seine Belohnung implizit vermitteln. Die Kaufentscheidung f\u00e4llt der Bauch, der Kopf rechtfertigt sie lediglich.\r\n\r\nEs gilt: Nur wer sein Nutzenversprechen \u00fcber implizite (Design-)Codes intuitiv erlebbar macht, gewinnt das Herz der Kunden\/-innen. Trotz der Digitalisierung des Alltags bleiben sensorische Erlebnisse der K\u00f6nigsweg f\u00fcr erfolgreiches Verkaufen. Sensorisches Erleben stimuliert unsere unbewusste Wahrnehmung besonders nachdr\u00fccklich: es erzeugt Aufmerksamkeit, Erinnerung, Vertrauen, Wertsch\u00e4tzung und Kaufbereitschaft.\r\n\r\nDie Lehrveranstaltung umfasst folgende Inhalte:\r\n\r\n\\- Wahrnehmung: Sinne, Ged\u00e4chtnis, Involvement, Regulatorischer Fokus, automatische Informationsverarbeitung\r\n\r\n\\- Multisensorische Verst\u00e4rkung: Warum mehr Sinne mehr verkaufen\r\n\r\n\\- die wahren Kauftreiber: Wie implizite Ziele die Wahrnehmung lenken\r\n\r\n\\- Autopilot vs. Pilot: Warum Kaufentscheidungen zu 95% unbewusst fallen\r\n\r\n\\- Positionierung: Warum starke Marken eine psychologische Belohnung bieten\r\n\r\n\\- Framing: Wie die Bedeutung der Marke ihre Belohnung transportiert\r\n\r\n\\- Codes: Wie Marken ihre Belohnung \u00fcber sensorische Signale\/Reize senden\r\n\r\n\\- Resonanzfelder: Belohnungen in sensorische Codes \u00fcbersetzen\r\n\r\n\\- die ARIVA-Wirkdimensionen: mehr Aufmerksamkeit, Erinnerung, Vertrauensw\u00fcrdigkeit, Wertsch\u00e4tzung und Kaufbereitschaft erzeugen\r\n\r\n\\- das Multisense-Touchpoint-Modell: Ein systematischer Betrachtungsrahmen f\u00fcr ganzheitliches Marketing\r\n\r\nDie Pr\u00fcfungsleistung ist eine praxisbezogene Aufgabe: Konzeption und Gestaltung einer konkreten Marketingma\u00dfnahme (z. B. ein Direct Mailing oder ein Haptical).\r\n\r\nUnser Kurs findet in Pr\u00e4senz (nach Absprache oder pandemiebedingt auch online) an f\u00fcnf ganzt\u00e4tigen Terminen statt, jeweils von 10:00 bis 17:00 Uhr.\r\n\r\nDie Vorlesung findet an folgenden f\u00fcnf Terminen in Pr\u00e4senz (Raum D108) statt, jeweils von 10 bis 17 Uhr:\r\n\r\n04.11.2022\r\n\r\n18.11.2022\r\n\r\n02.12.2022\r\n\r\n16.12.2022\r\n\r\n13.01.2023","module":{"nr":"22Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"6"},"teachers":["Sebastian Haupt"],"maxStudents":"21","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10096","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10096","title":"Managementqualifikationen","description":"Dieser Kurs dient dazu sich im Kontext Management zu qualifizieren. Managementkompetenzen k\u00f6nnen im Studium als auch in der sp\u00e4teren beruflichen Laufbahn von Vorteil sein, z.B. im F\u00fchren eines Teams, in der Projektsteuerung, als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\\*in oder Arbeitgeber\\*in im eigenen Unternehmen. Es werden schwerpunkm\u00e4\u00dfig die Themen Kommunikation, Pr\u00e4sentation, Verhandeln behandelt.","module":{"nr":"22Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"6"},"teachers":["Dr. Heike Faust"],"maxStudents":"15","room":"wird noch bekannt gegeben","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10110","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10110","title":"Demokratie 4.0 (Seminar)","description":"Der Begriff \u201eDemokratie 4.0\u201c soll in Anlehnung an die Bezeichnung \u201eIndustrie 4.0\u201c ein System von (staatlichen) Entscheidungsprozessen mit umfassender B\u00fcrger-Beteiligung und unter Einsatz moderner Informations- und Kommunikationstechnologien beschreiben. Dabei werden den vielf\u00e4ltigen Chancen wie direkter Partizipation, Transparenz und Inklusion auch Risiken wie m\u00f6gliche Manipulationen, \u00dcberkomplexit\u00e4t oder auch Probleme des \u201eDigital Divide\u201c gegen\u00fcbergestellt. Handelt es sich bei dem Begriff \u201eDemokratie 4.0\u201c nur um ein neues \u201eBuzz-Word\u201c oder steht er f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige neue Praxis der Demokratie? Wie sind die behaupteten Vorteile und Gefahren tats\u00e4chlich einzuordnen? Mit diesen (und weiteren) Fragen werden wir uns im Rahmen von Referaten, Gruppenarbeiten und Diskussionen auseinandersetzen. Um das Thema besser einordnen zu k\u00f6nnen, werden wir uns zudem mit den Grundz\u00fcgen der Demokratie-Geschichte, der verfassungsrechtlichen Verankerung des Demokratieprinzips in Deutschland und der EU sowie dem Zustand und Stellenwert der Demokratie weltweit besch\u00e4ftigen.\r\n\r\n**Bitte beachten:**\r\n\r\n**Das Seminar schlie\u00dft an die Vorlesung zum Urheber-, Design- und Medienrecht an und setzt eine erfolgreiche Teilnahme an dieser Vorlesung in einem der vorhergehenden Semester voraus.**\r\n\r\n**Die Veranstaltung beginnt am 8. November 2022**","module":{"nr":"22Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"6"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"10","room":"tbc","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"9984","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9984","title":"How to Found a Business: Writing a Bankable Business Plan","description":"Please register for this course by registering in this workspace. If you have questions, please contact the lecturer Anett Lommatzsch via [anett.lommatzsch@fh-potsdam.de](mailto:anett.lommatzsch@fh-potsdam.de)\r\n\r\n\u00a0\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\r\n\r\n**Develop your business idea to a business concept!**\r\n\r\nThis course aims at experiencing what it means to run a business in all its facets. You develop your business idea that further will be developed to a marketable business concept. The meaning of entrepreneurial spirit will be discussed and you have the opportunity to reflect yourself with regards to your skills as entrepreneur. You also learn how to develop an organisation and how to finance your future business. This class will finish by proving your business concept to be economical.\u00a0\r\n\r\nThe template of a bankable business plan will work as structure concerning class contents: business idea, value proposition, entrepreneurs, market analysis, marketing mix, organisational strategy, milestones, SWOT, financing, calculation of liquidity needs and profitability.\u00a0\r\n\r\nQuestions with regards to Aufenthaltstitel for self employment can be clarified as well.\r\n\r\nThis course is designed to be very interactive. Lecture starts with a pitch of your business idea.\r\n\r\nRegular participation is required in order to be able to support each other. The lecturer Anett Lommatzsch will present new contents. Students are able to work in groups or develop their own business concept by using creative methods and management techniques introduced by the lecturer. Students will present their results regularly during the course.\r\n\r\nOfficial language is English.\u00a0\r\n\r\nIt is going to be an in class lecture: class takes place on campus. Room no. is still in clarification.","module":{"nr":"22Th-DMR","title":"Designmanagement und -recht","credits":"6"},"teachers":["Anett Lommatzsch"],"maxStudents":"25","room":"is in clarification","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10098","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10098","title":"3.0 Fortsetzung 'Tell Herstory'","description":"Fortsetzung des Projekts 'Herstory' aus dem letzten Semester. Der Kurs gibt Gelegenheit, die entstandenen Konzeptionen und Forschungen gestalterisch umzusetzen oder theoretisch zu vertiefen. Bei gestalterischem Schwerpunkt,z.B. in Illustration oder Animation, suchen Sie sich bitte eine\u00a0 Ko-Betreuung und sprechen Sie enhtsprechenden Kolleg:innen an.","module":{"nr":"22Th-DMT","title":"Design- \/ Medientheorie","credits":"6"},"teachers":["Prof.Dr. Marion Godau"],"maxStudents":"14","room":"N.N. (Campus Pappelallee)\/online","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":17,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10023","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10023","title":"Zukunftsbilder im Design \u2013 Umzug ins Offene","description":"Ob es um technische Entwicklungen geht, um Herstellungsmethoden und \u00d6konomie, das Zusammenleben der Menschen, Formen der Kommunikation, den Zustand der Erde und des Klimas und vieles mehr: Wir alle tragen mehr oder weniger konkrete Vorstellungen \u00fcber die Zukunft als wichtige Wegweiser mit uns herum. Was diese Zukunftsbilder umfassen und auf welche Weise sie im Konkreten auf den Designprozess wirken, soll im Kurs untersucht werden. Auf der Grundlage von Vorlesungen und Diskussionen speziell zur Geschichte und Gegenwart der Zukunftsbilder und deren Auswirkungen auf die Berufsauffassung und den jeweiligen Gestaltungsbeitrag anhand von Biografien und Ergebnissen aus der aktuellen Designwelt erarbeiten die Kursteilnehmer\/innen eine Analyse zu einer selbst gew\u00e4hlten speziellen Zukunfts-Thematik.","module":{"nr":"22Th-DMT","title":"Design- \/ Medientheorie","credits":"6"},"teachers":["Prof. Volker von Kardorff","Prof. Dr. Rainer Funke"],"maxStudents":"23","room":"D119","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":21,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10054","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10054","title":"Computer","description":"Der Computer \u2013 in all seinen Formen \u2013 ist zur Leittechnologie des 21. Jahrhunderts geworden. Mit der Digitalisierung werden Lebensverh\u00e4ltnisse, von Arbeitsweisen bis zur Organisation des Privaten, weltweit ver\u00e4ndert. Um so wichtiger ist es, sich mit den Bedingungen, Erscheinungsformen und Folgen des Computers auseinanderzusetzen. Die komplexe Verzahnung von Technik und \u00c4sthetik, die Verbindungen zwischen Maschinen, Menschen und Dingen, fordern gerade gestalterische und medientheoretische Perspektiven heraus.  \r\n\r\nDie Vorlesung \u00bbComputer\u00ab hat dabei zum Ziel, gestalterische und medienwissenschaftliche Fragen nicht getrennt zu verhandeln, sondern aufeinander zu beziehen, um zu einem neuen Verst\u00e4ndnis der theoretischen und praktischen Aspekte computerbasierter Technologien zu kommen. In zw\u00f6lf Doppel-Vorlesungen werden Jan Distelmeyer und Boris M\u00fcller gemeinsam zu ausgew\u00e4hlten Themen referieren und diese zur Diskussion stellen.\r\n\r\nEine gemeinsame Vorlesung von Prof. Dr. Jan Distelmeyer und Prof. Boris M\u00fcller","module":{"nr":"22Th-DMT","title":"Design- \/ Medientheorie","credits":"6"},"teachers":["Jan Distelmeyer","Prof. Boris M\u00fcller"],"maxStudents":"0","room":"H\u00f6rsaal D011  ","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":15},"end":{"hour":11,"minutes":45}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10117","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10117","title":"InterFlex - \u00dcbersicht zu den fach\u00fcbergreifenden Lehrveranstaltungen","description":"In InterFlex-Kursen arbeiten Lehrende und Studierende aus verschiedenen Fachbereichen zusammen und entwickeln neue Ideen und Projekte. Im Workspace finden Sie weiterf\u00fchrende Informationen und Links zu den einzelnen [InterFlex-Angeboten im Wintersemester 2022\/2023](https:\/\/www.fh-potsdam.de\/studium-weiterbildung\/studienorganisation\/vorlesungsverzeichnis\/fachuebergreifende-lehrveranstaltungen#section-16186).","module":{"nr":"24PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["M.A. Anouk Meissner"],"maxStudents":"0","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10109","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10109","title":"Urheber-, Design- und Medienrecht (Vorlesung)","description":"Die Vorlesung behandelt die Grundz\u00fcge des Urheber-, Design-, Lizenz- und \u00c4u\u00dferungsrechts im deutschen und im europ\u00e4ischen Kontext. Dazu geh\u00f6ren u.a. die Fragen, welche Werke urheberrechtlich gesch\u00fctzt sein k\u00f6nnen (z.B. Text, Fotografie, Film, bildende Kunst, Computerprogramme), wie ein Design eingetragen werden kann, wie lange der Schutz w\u00e4hrt, wie Rechte lizensiert werden k\u00f6nnen und welche M\u00f6glichkeiten ein Rechteinhaber hat, gegen Rechtsverletzungen vorzugehen. Ein weiteres Thema der Vorlesung sind die Bedingungen und Limitierungen der (nicht nur journalistischen) Wort- und Bildberichterstattung. Besonders relevant sind dabei die unterschiedlichen Facetten des Allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrechts (Recht am eigenen Bild, Schutz der pers\u00f6nlichen Ehre) einschlie\u00dflich des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung (Datenschutz). Neben den historischen und \u00f6konomischen Hintergr\u00fcnden des Medienrechts werden wir insbesondere die gro\u00dfen Herausforderungen diskutieren, die sich aus der Entwicklung der digitalen Medien und des Internets f\u00fcr dieses Rechtsgebiet ergeben. Im Rahmen einer integrierten \u00dcbung werden wir das Gelernte anhand von praktischen F\u00e4llen trainieren.\r\n\r\n**Bitte beachten: Die Veranstaltung beginnt am 8. November 2022**","module":{"nr":"24PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"90","room":"FH Potsdam, D\/011","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10024","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10024","title":"Pr\u00e4sentieren und Pr\u00e4senz","description":"Einf\u00fchrung in die Kategorie der Pr\u00e4senz und in weitere darstellerische Aspekte sowie deren Anwendungen f\u00fcr die Pr\u00e4sentation von k\u00fcnstlerisch-gestalterischen Inhalten.\r\n\r\nPr\u00e4sentieren ist Handwerk, das erlernt und trainiert werden kann. Auch richtet sich der Kurs an Studierende, die Angst vor \u00f6ffentlichem Reden empfinden und gezielt methodische Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen.\r\n\r\n**Teilnahmebedingungen:** Pr\u00e4senz und aktive Teilnahme auch f\u00fcr Gruppen\u00fcbungen zwingend erforderlich.\r\n\r\n**Zeitraum:**\u00a027.10.2022- 26.01.2023; Donnerstags 9h-13h\r\n\r\n**Teilnehmer:** auf 12 Personen beschr\u00e4nkt; verbindliche Anmeldung bis 19.10.22 erforderlich (Einschreibung ab 1.9. m\u00f6glich)\r\n\r\n**Leistungsnachweis:** Flexmodule aller Studieng\u00e4nge mit 4 CP, unbenotet\r\n\r\n**Lehrender: Horst-J. Lonius**  \r\nRegisseur, Autor und Dozent (u.a. an der Udk und HfS Ernst Busch)  \r\n[http:\/\/www.lonius.de\/vita3.html](http:\/\/www.lonius.de\/vita3.html)","module":{"nr":"24PSs-FM-L","title":"Flex-Modul (120h)","credits":"4"},"teachers":["Horst-J. Lonius"],"maxStudents":"12","room":" Theaterwerkstatt HG (1. OG)","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10140","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10140","title":"B \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Mittwoch, 10\u201313 Uhr | WiSe 22\/23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nWir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Ein Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW 228","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10021","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10021","title":"A1\u2013Produktionsprozess Druck in Kooperation mit dem Atelierkurs von Maria Kleinschmidt","description":"Der Kurs \"A1\u2013Produktionsprozess Druck\" kann nur von Studierenden belegt werden, welche auch am Atelierkurs von Maria Kleinschmidt teilnehmen. Der Atelierkurs findet dienstags im Farbatelier statt. Es werden die Ergebnisse mittwochs im Drucklabor f\u00fcr den digitalen Druck, vor allem f\u00fcr den Offsetdruck, aber auch f\u00fcr die Ausgabe im RGB-Farbraum erarbeitet und gedruckt.\u00a0\r\n\r\nDie Grundlagen f\u00fcr die Realisierung im Produktionsprozess Druck werden theoretisch und praktisch vermittelt. Dazu geh\u00f6ren Farbe, Farbr\u00e4ume, Farbe in der Reproduktion, sowie theoretisches und praktisches Wissen \u00fcber die Druckverfahren. Nach der Einweisung in die Werkstatt erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW130, in der die Studierenden Ihre Originale scannen und an kalibrierten Bildschirmen auch au\u00dferhalb der Unterrichtszeiten bearbeiten k\u00f6nnen.","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"14","room":"LW128\/LW130","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10030","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10030","title":"Audio-\/Videowerkstatt: Einf\u00fchrung in das audio-visuelle Arbeiten \u00bb\u211614 \u2013 SINN\/FREI\/COLLAGE\u00ab","description":"Wintersemester 2022\/23  \r\nDonnerstag, 10\u201313 Uhr, D\/002 (Video-Studio)  \r\n4 Credits, unbenotet  \r\n120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium\r\n\r\n**Aufgabe**\r\n\r\nDer selbstverst\u00e4ndliche Umgang mit Film- und Audiotechnik sowie die praxisrelevanten Arbeitsabl\u00e4ufe der Video-Aufzeichnung, -Schnitt und -Postproduktion werden anhand verschiedener Aufgaben ge\u00fcbt und gefestigt. Das origin\u00e4re Bild- und Audiomaterial, das im Laufe des Semesters entsteht, kann Ausgangsmaterial sein f\u00fcr die individuelle audio-visuelle Collage, die am Ende des Semesters von jedem Studierenden pr\u00e4sentiert wird. Alternativ kann ein eigenst\u00e4ndiges Film-Projekt umgesetzt werden.\r\n\r\n**Seminar- & Projektorganisation**\r\n\r\nIm Rahmen eines Semesterprojektes wird ein Bewegtbild-Projekt umgesetzt. Im Vordergrund stehen die Vermittlung technischer Grundkenntnisse und instrumenteller Kompetenz sowie die interessengeleitete Umsetzung und Vertiefung mit der Materie. Der Kurs organisiert sich in der Form eines praxisbezogenen Studienprojekts in Kombination mit Vorlesungen und \u00dcbungen. Die Vorlesungen und Workshops dienen der systematischen Vermittlung fachspezifischer Kenntnisse, die \u00dcbungen dienen der Anwendung der vorgetragenen Methoden und der Ein\u00fcbung der instrumentellen Fertigkeiten.\r\n\r\nJede\/r Studierende setzt ein eigenst\u00e4ndiges Projekt um \u2013 gegenseitige Unterst\u00fctzung ist ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht.","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Jan Sch\u00fctze"],"maxStudents":"20","room":"Videostudio D001","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10022","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10022","title":"A2\u2013Produktionsprozess Druck: Farbe und Reproduktion \u2013 individuelles Buchprojekt","description":"Die Grundlagen im Produktionsprozess Druck und Farbe werden theoretisch und praktisch vermittelt. Zentrale Themen sind die Druckverfahren, wie Digitaldruck, Offsetdruck, Hochdruck, Farbr\u00e4ume, Farbe in der Reproduktion und die Aufbereitung der Daten f\u00fcr das Farbmanagement im Offsetdruck. Das jeweilige Buchprojekt wird in der Lehrwerkstatt LW128 gedruckt. Interessant f\u00fcr Kommunikationsdesigner, Produktdesigner und jene, die sich mit der farbgetreuen Produktion von Farbe besch\u00e4ftigen wollen.\r\n\r\nNach der Einweisung in die Werkstatt erfolgt die Freischaltung f\u00fcr LW130, in der die Studierenden Ihre Originale scannen und an kalibrierten Bildschirmen bearbeiten.","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Christine Mangelsdorf"],"maxStudents":"10","room":"LW128\/LW130","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":12,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10133","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10133","title":"material knowledge (WiSe 2022\/23) - basics","description":"material knowledge \u2013 basics\r\n---------------------------\r\n\r\n\/\/\/ Anm.: \u201ematerial knowledge - advance\u201c wird im n\u00e4chsten Semester (SoSe 2023) angeboten und wird ab da im festen Semesterwechsel (WiSe - Basics & SoSe - Advance) stattfinden . \/\/\/\r\n\r\nDie Auswahl der bestm\u00f6glich geeigneten Materialien und Technologien ist zentral f\u00fcr den Erfolg und die Akzeptanz von Produkten. Als Designer:innen haben wir vor dem Hintergrund endlicher Ressourcen eine besondere Sorgfaltspflicht, denn 80% der Umweltauswirkung eines Produktes werden bereits in der Designphase festgelegt.\r\n\r\nmaterial knowledge \u2013 basics vermittelt die Grundlagen und verschafft einen \u00dcberblick \u00fcber die Vielf\u00e4ltigkeit von Materialien und Technologien.\r\n\r\nIm Rahmen des Kurses wird die Wahrnehmung der Studierenden auf ihre materielle Umwelt gesch\u00e4rft und ein grundlegendes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Vor- und Nachteile sowie Eignung von spezifischen Materialien geschaffen.\r\n\r\nmaterial knowledge \u2013 basics bildet die Grundvoraussetzung f\u00fcr die Teilnahme am Aufbaukurs material knowledge \u2013 advanced im 2. Studienabschnitt. Im Aufbaukurs werden die Grundlagen um neue Aspekte in den Bereichen der Anwendungsorientierung, Prozesse und der Betrachtung von \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Parametern erweitert und vertieft.\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n\r\nLearnings:\r\n\r\n-   Einf\u00fchrung in die Material- und Werkstoffgruppen (Metalle, Kunst- und Verbundstoffe, Keramiken, Gl\u00e4ser und mineralische Werkstoffe, H\u00f6lzer und Papiere sowie Textilien)\r\n    \r\n-   Einf\u00fchrung in Herstellungs- und Verarbeitungsverfahren (Urfromen, Umformen, Trennen, F\u00fcgen und Beschichten)\r\n    \r\n-   Demontage und Analyse eines technischen Produktes\r\n    \r\n-   \u00dcbertragung\/ Umgestaltung eines Produktes in ein anderes Material und Verfahren\r\n    \r\n\r\n\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\\_\r\n\r\nHandwerk\/ Technik\r\n\r\nModul: 24PSs-HT-L Handwerk\/Technik + Praxis 6CP\r\n\r\nRaum: D307\r\n\r\nKursangebot f\u00fcr 1. Studienabschnitt, \u00dcbergreifendes Kursangebot f\u00fcr ID, KD, PD","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Stefan Aufrichter"],"maxStudents":"16","room":"D307","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10139","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10139","title":"A \u2013 Graphic AR Lab: Einf\u00fchrung in Augmented Reality","description":"Dienstag, 10 \u2013 13 Uhr | WiSe 22\/23 | LW\/228 | 4 Credits, unbenotet | 120 Stunden: 45 Std. Pr\u00e4senzstudium, 75 Std. Selbststudium | max. 15 Studierende.\r\n\r\nWir entdecken eine Bandbreite an Tools und M\u00f6glichkeiten, die analoge und digitale Welt mithilfe von Augmented Reality zu verbinden. Wie erweckt man Poster zum Leben? Wie lassen sich Illustrationen oder Objekte in AR platzieren und bewegen? Der Kurs gibt euch einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen M\u00f6glichkeiten von Augmented Reality f\u00fcr eure Gestaltungsprojekte. In der ersten Semesterh\u00e4lfte werden die Grundlagen verschiedener AR-Tools vermittelt und direkt in den Anwendungen getestet. In der zweiten Semesterh\u00e4lfte kann mit den neuen Tools an eigenen Experimenten und Projekten in Augmented Reality gearbeitet werden. Die beiden angebotenen Kurse sind inhaltlich identisch und unterscheiden sich nur im Termin. Ein Vorwissen ist nicht notwendig!","module":{"nr":"24PSs-HT-L","title":"Handwerk\/Technik (120h)","credits":"4"},"teachers":["Ricardo Meyer"],"maxStudents":"15","room":"LW 228","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10035","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10035","title":"Projektwochen: Orientierung auf dem Campus","description":"In diesem Projektwochenkurs besch\u00e4ftigen wir uns mit der Orientierung und Navigation auf dem Campus unserer Hochschule.\r\n\r\nNach einer kurzen Einf\u00fchrung in die Welt der Leitsysteme wird es praktisch. Wir untersuchen den Campus unter den Gesichtspunkten der Orientierung und Navigation. Dazu sammeln wir Daten zum Gel\u00e4nde, fotografieren, analysieren architektonische und systematische Besonderheiten und setzen uns mit der Formsprache der FH auseinander. Im letzten Teil des Kurses wartet eine experimentelle Umsetzung auf euch, die wir uns am Ende gegenseitig pr\u00e4sentieren.\r\n\r\nDer Kurs richtet sich an all diejenigen, die sich f\u00fcr die Themen Leit- und Orientierungssysteme interessieren und erste Einblicke in der Welt der Signaletik sammeln m\u00f6chten. Dieser Projektkurs wird in Zusammenarbeit mit dem anschlie\u00dfend stattfindenden Hauptprojekt \u201eLeitsystem Campus FHP\u201c von Prof. Christina Poth durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse unseres Projektes dienen dem Hauptprojekt als Arbeitsgrundlage.\r\n\r\nDieser Projektwochenkurs wird von Yves Thimian und Niklas Schneeberger (Design Master) geleitet.","module":{"nr":"24PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"15","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10034","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10034","title":"Projektwochen: Schnitzeljagd \u2013 Eye-Tracking und Orientierung","description":"\u2726 Wo schauen Nutzer:innen zuerst hin? Wie k\u00f6nnen wir als Gestalter:in mit Hilfe von Eye-Tracking\\* UI-Elemente \u201ebesser\u201c analysieren\/kommunizieren?\r\n\r\n\u3164\r\n\r\nIn diesem Projektwochenkurs geht es darum zu erforschen, wie wir uns in gewohnter oder ungewohnter Umgebung orientieren. Ausgestattet mit Eye-Tracking\\* Brillen begeben wir uns auf dem FHP Campus und angrenzenden urbanen R\u00e4umen auf Schnitzeljagd. Dabei m\u00f6chten wir unter anderem den Campus-Lageplan hinsichtlich m\u00f6glicher Gestaltungs- und Entwicklungspotenziale untersuchen.\r\n\r\n\u3164\r\n\r\nNeben einer Einf\u00fchrung in Eye-Tracking-Methoden, Durchf\u00fchrung und Auswertung von Eye-Tracking-Studien, geht es auch um die visuelle Aufbereitung der Ergebnisse.\r\n\r\n\u3164\r\n\r\nDieser Projektwochenkurs wird von Yin-Wisanukorn Boribun (Design Master) durchgef\u00fchrt.\r\n\r\n\u3164\r\n\r\n\u2013\r\n\r\n\\* Unter Eye-Tracking versteht man Methoden, mit denen Augenbewegungen von Testpersonen registriert werden. Sie k\u00f6nnen Aufschluss \u00fcber die Nutzerfreundlichkeit einer gestalteten Anwendung oder Umgebung geben.","module":{"nr":"24PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. Dr. Frank Heidmann","Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"15","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10150","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10150","title":"Sweet Art","description":"Wie ist das mit den Geburtstagskuchen, wird da das Vergangene oder das noch Kommende verf\u00fcsst? Es ist nicht ganz auszumachen \u2013 jedenfalls k\u00f6nnen wir auf\u00a030 Jahre Fachbereich Design zur\u00fcckblicken, auch wenn nicht immer ein Zuckerschlecken, doch im Ergebnis eine Erfolgsgeschichte, die wir gemeinsam am Samstag den 22.10. feiern wollen und zwar mit 30 Torten \u2013 f\u00fcr jedes Jahr eine.\r\n\r\nUnd weil das Auge miti\u00dft, ist Thema der Projektwochen die Gestaltung und Herstellung der Zuckerb\u00e4ckereien. (Die Zutaten werden finanziert)","module":{"nr":"24PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. J\u00f6rg Hundertpfund"],"maxStudents":"0","room":"D 308","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10060","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10060","title":"THE FASHION SHOW","description":"30 Jahre Fachhochschule Potsdam! Am\u00a022. Oktober 2022 finden die Jubil\u00e4umsfeierlichkeiten statt. Im Rahmen der Projektwochen stellen wir kompakt und intensiv eine MODENSCHAU auf die Beine, die die vier\u00a0Studieng\u00e4nge (KD, PD, ID, EMW) auf den Catwalk bringt. Jede\\*r Kursteilnehmer\\*in entwickelt dazu 2 bis 3 Outfits \u2013 von der Idee \u00fcber Moodboards, Skizzen, Silhouetten und Drapieren an Figurinen bis zum finalen Look. Gemeinsam planen wir dann ein unwiderstehliches Design-Defilee-Gesamtkunstwerk als Opener des Party-Abends. Wer Spa\u00df hat an Narration durch Kleidung, Design, Event- und Musikplanung, sollte sich diesen Kurs nicht entgehen lassen. N\u00e4hkenntnisse sind n\u00fctzlich aber nicht zwingend notwendig. Wir haben professionelle Unterst\u00fctzung durch Tino K\u00f6nig (Schneider und Bekleidungstechniker). Wer eine eigene N\u00e4hmaschine und\/oder Kleiderpuppe hat, unbedingt mitbringen.","module":{"nr":"24PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. Hermann Weizenegger","Maria Kleinschmidt"],"maxStudents":"16","room":"D\/323","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10055","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10055","title":"Projektwochen: Data Massage","description":"Real-world data can be a real pain in the neck: Inconsistencies, inaccuracies, errors, missing values, duplicates, multiple datasets, large files, obscure formats. No need to get all tense, though! With a bit of patience all datasets can be prepared and processed to become meaningful and manageable. This course is all about getting data into shape so that we can confidently and creatively work with it, whether you want to use data in the context of user research, investigative journalism, or data visualization. In this course, we try out a range of tools and techniques for cleaning, wrangling, and processing data, with the goal to give you peace of mind for your next data project. You can bring your own data, but there will also be example datasets to practice your data dexterity.","module":{"nr":"24PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. Dr. Marian D\u00f6rk"],"maxStudents":"0","room":"D\/108","language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10111","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10111","title":"Podcast Design;30","description":"Im Kurs wird ein Podcast zur Geschichte und zu Zukunftsperspektiven verschiedener Bereiche des Designs inhaltlich vorbereitet.\r\n\r\nIm Podcast werden dar\u00fcber ehemalige und jetzige Professoren\/innen mit Prof. Dr. Rainer Funke diskutieren. Anlass ist das 30-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um des Fachbereichs Design in diesem Jahr.","module":{"nr":"24PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Prof. Dr. Rainer Funke"],"maxStudents":"9","room":"D\/119","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10124","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10124","title":"Wrooom! Ups? Klack! \u2013 Typografie\/Code\/Installation","description":"Huch, ach, tipp-tipp, hoppla! Ihr arbeitet gerne typografisch und habt bereits die ein oder andere code-Zeile geschrieben? Dann werdet Teil der Typografie\/Code\/Installation, die wir auf der Transformationsausstellung zeigen werden. Es handelt sich um die konzeptuelle und technische Weiterf\u00fchrung der auf dem Rundgang pr\u00e4sentierten typografischen Bildschirmskulptur aus dem Typo-Raum.\r\n\r\nIm ersten Teil des Projektwochenkurs m\u00f6chten werden wir uns intensiver mit der typografischen Inszenierung von Ausrufen und Ger\u00e4uschworten befassen. Dieses sprachliche Material werden wir nicht typografisch setzen, sondern experimentell in html und css coden. Daher sind einfache Grundkenntnisse in der Programmierung erw\u00fcnscht.\r\n\r\nDer zweite Teil der Projektwochen dient dem Aufbau und der Orchestrierung der gecodeteten Sprachschnipsel im Raum. Schaut Euch am besten die Bilder im Workspace an, dann wisst Ihr, was auf Euch zukommt. Wir freuen uns auf Euch! Alle sind willkommen!","module":{"nr":"24PSs-PW","title":"Projektwochen","credits":"2"},"teachers":["Felix Walser","Prof. Christina Poth"],"maxStudents":"0","room":"","language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10120","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10120","title":"Dr\u00e4ngende Gegenwart - Fotografie als Forschungsinstrument","description":"Was sind in Zeiten von Hyperintelligenz, Kriegen und Klimakrise die Themen, die wir fotografisch bearbeiten wollen? Wie k\u00f6nnen wir mit Fotografie die Welt, in der wir leben erforschen, untersuchen und Neues herausfinden? Wie k\u00f6nnen wir fremde und eigene Geschichten erz\u00e4hlen, Wissen vermehren, Dinge in Frage stellen, Erfahrungen teilen und oder gegenseitiges Verst\u00e4ndnis wecken?\u00a0\r\n\r\nDas von der Kuratorin Maren L\u00fcbbke-Tidow entworfene Thema \"Dr\u00e4ngende Gegenwart\" bildet den roten Faden unseres Hauptstudiumskurses Fotografie, der in Kooperation mit Prof. Henrik Spohler und Studierenden der FHTW Berlin stattfindet. Jede Art fotografischen Arbeitens ist m\u00f6glich, Einzel- oder Teambeitr\u00e4ge sind willkommen.","module":{"nr":"24PSs-T","title":"Tutorium","credits":"3"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"15","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10114","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10114","title":"Arbeit mit Bildern","description":"Von der Bilderflut auf der Festplatte zu einer editierten, produzierten Serie \u2013 das ist unser gemeinsames Ziel. Zuerst besch\u00e4ftigten wir uns mit Konzeption, Sichtung und Bildauswahl. Wir ergr\u00fcnden wor\u00fcber, wie und mit welcher Haltung gesprochen werden soll. Wir sehen uns an, wie andere diese Fragen beantworten, welche Schritte sie daf\u00fcr gehen, welche Sackgassen drohen. Die St\u00e4rkung und Verdichtung der eigenen Bildsprache steht im Mittelpunkt des Kurses. Gemeinsam werden wir f\u00fcr die fotografische Arbeit eine Form finden, als digitale, r\u00e4umliche oder gedruckte Publikation.","module":{"nr":"24PSs-T","title":"Tutorium","credits":"3"},"teachers":["Clara Bahlsen"],"maxStudents":"13","room":"D 308","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}}]},{"title":"Master","courses":[{"id":"9990","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9990","title":"Zukunftsforschung als Spekulation","description":"Der Kurs verbindet die Vermittlung von wissenschaftlichen Grundlagen und Methoden zur Erforschung, Konstruktion und Reflexion von Zukunftsvorstellungen in Gesellschaft, Politik und Wirtschaft mit der praktischen Gestaltungsarbeit. Ziel des Kurses ist die Gestaltung und Entwicklung physischer und\/oder digitaler Prototypen als \u201ekritische\u201c Artefakte, die beispielsweise alternative Konsumkulturen, Wirtschafts- und Gesellschaftssysteme erfahrbar machen. Das Spektrum der Prototypen kann dabei von formal-\u00e4sthetisch elaborierten Artefakten bis hin zu skizzenhaften Entw\u00fcrfen oder textorientierten Manifesten und Polemiken reichen und ist hinsichtlich Materialit\u00e4t keinen Beschr\u00e4nkungen unterworfen.\r\n\r\nDer Kurs wird gemeinsam mit Studierenden des interdisziplin\u00e4ren Masterprogramms \u201eUrbane Zukunft\u201c stattfinden. Er umfasst kurze Vorlesungsbl\u00f6cke und Referate sowie Gruppendiskussionen zu relevanten Themen der (wissenschaftlichen) Zukunftsforschung \u2013 z.B. Szenarioentwicklung, Delphi-Studien, Simulationen \u2013 und j\u00fcngeren Designans\u00e4tzen wie Critical Design, Design Fiction, Speculative Design, Reflective Design, Design for Debate oder Design Futurescaping, die sich alle mit der Gestaltung von alternativen Zukunftsszenarien und Gegenwartsentw\u00fcrfen auseinandersetzen und h\u00e4ufig als \u00bbProvocative Design Approaches\u00ab zusammengefasst werden.. Der Kurs richtet sich explizit an alle Designstudieng\u00e4nge.","module":{"nr":"31LE-R","title":"Reflexion","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr. Frank Heidmann"],"maxStudents":"5","room":"","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"9989","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9989","title":"Future urban mobility. Countering uncertainty. How can we tackle ambivalence in mobility behavior?","description":"Dieser Kurs mit zwei Pr\u00e4senztagen pro Woche (= 20 CP) findet in Kooperation mit der _wei\u00dfensee kunsthochschule berlin_ sowie _BMW Group Design_ statt.\r\n\r\n\u201eWir wollen die 2020er Jahre zu einem Aufbruch in der Mobilit\u00e4tspolitik nutzen und eine nachhaltige, effiziente, barrierefreie, intelligente, innovative und f\u00fcr alle bezahlbare Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen.\u201c Mit diesen Worten leiten die Vertreter der Ampel-Koalition aus SPD, Gr\u00fcnen und FDP ihre Vorhaben zum Thema Mobilit\u00e4t in ihrem Koalitionsvertrag ein.\r\n\r\nDem Anspruch der neuen Regierung, die Mobilit\u00e4tswende ernsthaft in Angriff zu nehmen, stehen un\u00fcbersehbar vielf\u00e4ltige Ambivalenzen im Verhalten der Menschen und Unternehmen gegen\u00fcber. Wie passt das Allzeithoch an in Deutschland zugelassenen PKW zu den Klimazielen der Ampel-Koalition und den Forderungen junger Menschen der klimapolitischen Bewegung Fridays for Future? Wie kann die Beliebtheit von SUVs sowie das Schutz- und Statusbed\u00fcrfnis vieler Autofahrer\\*innen und die gleichzeitige Diffamierung dieser Fahrzeugklasse erkl\u00e4rt werden? Wie passen verkehrsberuhigte gr\u00fcne Stra\u00dfen und die Umwidmung von Parkraum mit dem Wunsch nach einem haus- und wohnungsnahen Zugriff auf ein (eigenes) Fahrzeug zusammen? Und wie nachhaltig und sozial vertr\u00e4glich sind MaaS-Angebote (Mobility as a Service), Uber-Dienste, E-Scooter und Electric air taxis wirklich?\r\n\r\nAutomobilhersteller, Mobilit\u00e4tsdienstleister und Kommunen, aber auch Designstudieng\u00e4nge stehen vor der Herausforderung, die offensichtliche Unvereinbarkeit \u00f6konomischer, \u00f6kologischer und sozialer Ziele klarer zu benennen, zu diskutieren und gleichzeitig Antworten auf unvermeidbare Ambivalenzen unseres Mobilit\u00e4tsverhaltens zu finden.\r\n\r\nAusgangspunkt f\u00fcr die Entwurfsprojekte ist das Aufdecken offensichtlicher und versteckter, h\u00e4ufig tabuisierter Ambivalenzen im Mobilit\u00e4tsalltag. Dazu geh\u00f6ren Beobachtungen des eigenen Verhaltens ebenso wie die Analyse von Mobilit\u00e4ts- und Konsumdaten, aktuellen und prognostizierten Fl\u00e4chennutzungen sowie lokalen Diskursen verkehrspolitischer Entscheidungen. Die Bandbreite m\u00f6glicher Ergebnisse des Entwurfsprozesses reicht von konkreten Service-, UX- und Produktinnovationen f\u00fcr die Reduzierung, bzw. ein besseres Management unerw\u00fcnschter Ambivalenzen bis hin zu Konzepten der Sichtbarmachung \u2013 h\u00e4ufig diffuser \u2013 Ambivalenzen im Alltagsverhalten sowie bei l\u00e4ngerfristigen Kauf- und Nutzungsentscheidungen mit dem Ziel einer Einstellungs- und Verhaltens\u00e4nderung.","module":{"nr":"31LE-R","title":"Reflexion","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr. Frank Heidmann"],"maxStudents":"12","room":"Kunsthochschule Berlin-Wei\u00dfensee ","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10126","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10126","title":"MotionExp.14 | Campus Exhibition XR","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption und Entwurf eines AR-\u00bbWalk auf Fame\u00ab auf dem Campus. Wie k\u00f6nnen AR\/XR Medien genutzt werden, um Ausstellungen und Pr\u00e4sentationen zu erweitern und zu unterst\u00fctzen? Wir entwickeln gemeinsam und explorativ Ideen und Prototypen f\u00fcr AR\/XR Ausstellungskonzepte auf dem Campus der FH.\u00a0**Thema**: Werkschau, Rundgang, Applaus, Schaufenster, Kolloquium, BA\/MA Pr\u00e4sentation, Tag der offenen T\u00fcr, you name it \u2013 der Jahreskalender kennt viele wiederkehrende und liebgewonnene Ausstellungs-Anl\u00e4sse in der Hochschule. Doch viele dieser Ausstellungen sind in den zur\u00fcckliegenden Semestern aufgrund von Abstandsregeln und Hygieneauflagen ausgefallen oder nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich gewesen. Wir suchen nach Ideen und L\u00f6sungen, die AR\/XR Medien bei der L\u00f6sung dieses Dilemmas bieten, um attraktive, nachhaltige und skalierbare Ausstellungskonzepte zu entwickeln. zB indem wir den Aussenraum auf den Campus f\u00fcr die Pr\u00e4sentation von Arbeiten aus KD, PD und ID nutzbar machen. Welche Potentiale bieten digitale Repr\u00e4sentation von Studienarbeiten? Welche Typen von Exponate sind mehr \u2013 welche weniger geeignet? Welche M\u00f6glichkeiten lassen sich auch auf den Bedarf von Museen, Galerien und Showrooms \u00fcbertragen?\u00a0Wie k\u00f6nnte ein \u00bbWalk auf Fame\u00ab auf dem Campus aussehen?","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D107","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"9963","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9963","title":"The Print Club\b","description":"Dienstagnachmittags treffen wir uns in der Druckwerkstatt um in Ruhe gemeinsam zu arbeiten, voneinander zu lernen und bei guter Musik gute Drucke zu feiern. Dieses Seminar wendet sich an all jene unter euch, die sich intensiv mit einer Drucktechnik besch\u00e4ftigen wollen, die schon Erfahrungen mitbringen und diese mit anderen teilen m\u00f6chten. Herzlich willkommen sind also alle, die sich dauerhaft in der Druckwerkstatt engagieren und auf hohem Niveau arbeiten wollen. Dies ist ein erg\u00e4nzendes Co-Teaching Format zu meinen Seminaren im Grund- und Hauptstudium. Die Teilnahme ist mit und ohne credits m\u00f6glich. Anmeldungen nur per Mail an Prof. Sven V\u00f6lker.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Sven V\u00f6lker"],"maxStudents":"0","room":"LW222","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":13,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10120","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10120","title":"Dr\u00e4ngende Gegenwart - Fotografie als Forschungsinstrument","description":"Was sind in Zeiten von Hyperintelligenz, Kriegen und Klimakrise die Themen, die wir fotografisch bearbeiten wollen? Wie k\u00f6nnen wir mit Fotografie die Welt, in der wir leben erforschen, untersuchen und Neues herausfinden? Wie k\u00f6nnen wir fremde und eigene Geschichten erz\u00e4hlen, Wissen vermehren, Dinge in Frage stellen, Erfahrungen teilen und oder gegenseitiges Verst\u00e4ndnis wecken?\u00a0\r\n\r\nDas von der Kuratorin Maren L\u00fcbbke-Tidow entworfene Thema \"Dr\u00e4ngende Gegenwart\" bildet den roten Faden unseres Hauptstudiumskurses Fotografie, der in Kooperation mit Prof. Henrik Spohler und Studierenden der FHTW Berlin stattfindet. Jede Art fotografischen Arbeitens ist m\u00f6glich, Einzel- oder Teambeitr\u00e4ge sind willkommen.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Wiebke Loeper"],"maxStudents":"15","room":"D 308","fixture":{"weekday":5,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":15}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"9989","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/9989","title":"Future urban mobility. Countering uncertainty. How can we tackle ambivalence in mobility behavior?","description":"Dieser Kurs mit zwei Pr\u00e4senztagen pro Woche (= 20 CP) findet in Kooperation mit der _wei\u00dfensee kunsthochschule berlin_ sowie _BMW Group Design_ statt.\r\n\r\n\u201eWir wollen die 2020er Jahre zu einem Aufbruch in der Mobilit\u00e4tspolitik nutzen und eine nachhaltige, effiziente, barrierefreie, intelligente, innovative und f\u00fcr alle bezahlbare Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen.\u201c Mit diesen Worten leiten die Vertreter der Ampel-Koalition aus SPD, Gr\u00fcnen und FDP ihre Vorhaben zum Thema Mobilit\u00e4t in ihrem Koalitionsvertrag ein.\r\n\r\nDem Anspruch der neuen Regierung, die Mobilit\u00e4tswende ernsthaft in Angriff zu nehmen, stehen un\u00fcbersehbar vielf\u00e4ltige Ambivalenzen im Verhalten der Menschen und Unternehmen gegen\u00fcber. Wie passt das Allzeithoch an in Deutschland zugelassenen PKW zu den Klimazielen der Ampel-Koalition und den Forderungen junger Menschen der klimapolitischen Bewegung Fridays for Future? Wie kann die Beliebtheit von SUVs sowie das Schutz- und Statusbed\u00fcrfnis vieler Autofahrer\\*innen und die gleichzeitige Diffamierung dieser Fahrzeugklasse erkl\u00e4rt werden? Wie passen verkehrsberuhigte gr\u00fcne Stra\u00dfen und die Umwidmung von Parkraum mit dem Wunsch nach einem haus- und wohnungsnahen Zugriff auf ein (eigenes) Fahrzeug zusammen? Und wie nachhaltig und sozial vertr\u00e4glich sind MaaS-Angebote (Mobility as a Service), Uber-Dienste, E-Scooter und Electric air taxis wirklich?\r\n\r\nAutomobilhersteller, Mobilit\u00e4tsdienstleister und Kommunen, aber auch Designstudieng\u00e4nge stehen vor der Herausforderung, die offensichtliche Unvereinbarkeit \u00f6konomischer, \u00f6kologischer und sozialer Ziele klarer zu benennen, zu diskutieren und gleichzeitig Antworten auf unvermeidbare Ambivalenzen unseres Mobilit\u00e4tsverhaltens zu finden.\r\n\r\nAusgangspunkt f\u00fcr die Entwurfsprojekte ist das Aufdecken offensichtlicher und versteckter, h\u00e4ufig tabuisierter Ambivalenzen im Mobilit\u00e4tsalltag. Dazu geh\u00f6ren Beobachtungen des eigenen Verhaltens ebenso wie die Analyse von Mobilit\u00e4ts- und Konsumdaten, aktuellen und prognostizierten Fl\u00e4chennutzungen sowie lokalen Diskursen verkehrspolitischer Entscheidungen. Die Bandbreite m\u00f6glicher Ergebnisse des Entwurfsprozesses reicht von konkreten Service-, UX- und Produktinnovationen f\u00fcr die Reduzierung, bzw. ein besseres Management unerw\u00fcnschter Ambivalenzen bis hin zu Konzepten der Sichtbarmachung \u2013 h\u00e4ufig diffuser \u2013 Ambivalenzen im Alltagsverhalten sowie bei l\u00e4ngerfristigen Kauf- und Nutzungsentscheidungen mit dem Ziel einer Einstellungs- und Verhaltens\u00e4nderung.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr. Frank Heidmann"],"maxStudents":"12","room":"Kunsthochschule Berlin-Wei\u00dfensee ","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10056","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10056","title":"Visualizing Cultural Collections","description":"Can we design collection interfaces that stimulate open-ended exploration and profound engagements with cultural heritage? How can we find representations that convey the abundance of a collection and the unique individuality of its artifacts? What are technological developments that transform the way we design interactive graphics? How can we address difficult questions about representation? We will approach these theoretical and technical questions in interdisciplinary teams. In collaboration with cultural institutions, small student teams will carry out design-oriented research with the aim to create new visualizations that open insightful and innovative perspectives onto collections, while we consider visualizations also to be artifacts that need to be interpreted and interrogated.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Dr. Marian D\u00f6rk"],"maxStudents":"0","room":"D\/108","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":9,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"en","title":"Englisch"}},{"id":"10114","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10114","title":"Arbeit mit Bildern","description":"Von der Bilderflut auf der Festplatte zu einer editierten, produzierten Serie \u2013 das ist unser gemeinsames Ziel. Zuerst besch\u00e4ftigten wir uns mit Konzeption, Sichtung und Bildauswahl. Wir ergr\u00fcnden wor\u00fcber, wie und mit welcher Haltung gesprochen werden soll. Wir sehen uns an, wie andere diese Fragen beantworten, welche Schritte sie daf\u00fcr gehen, welche Sackgassen drohen. Die St\u00e4rkung und Verdichtung der eigenen Bildsprache steht im Mittelpunkt des Kurses. Gemeinsam werden wir f\u00fcr die fotografische Arbeit eine Form finden, als digitale, r\u00e4umliche oder gedruckte Publikation.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Clara Bahlsen"],"maxStudents":"13","room":"D 308","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10036","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10036","title":"Leitsystem Campus FHP","description":"Dieser Kurs vermittelt methodische und gestalterische Grundlagen f\u00fcr die Konzeption von Leitsystemen.\u00a0\r\n\r\nUnser eigener Campus dient uns als Untersuchungsfeld. Neben g\u00e4ngigen Anforderungen an Leitsysteme wie Zug\u00e4nglichkeit, Verst\u00e4ndlichkeit, Realisierbarkeit wollen wir auch innovativen und experimentellen Ans\u00e4tzen Raum geben. Ein innovatives Orientierungssystem kann im gelungen Falle mehr leisten, als rein funktional Richtungen zu weisen. Es sagt auch etwas \u00fcber den Ort, seine Menschen und Inhalte, die Verankerung in seiner Umgebung.\u00a0\r\n\r\nDas Semester gliedert sich in \u00fcbersichtliche Projektphasen. Methodisch verfolgen wir einen partizipativen Ansatz. Hochschulinterne Ressourcen und Kompetenzen werden dabei explitzit einbezogen. Ende des Semesters haben alle Teams die Chance, ihre Ideen und Prototypen der Hochschulleitung zu pr\u00e4sentieren.\u00a0\r\n\r\nBegleitet wird das Seminar von Lennard Dose, Architekt und wissenschaftlicher Mitarbeiter aus dem Fachbereich Architektur und St\u00e4dtebau.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Christina Poth","Lennard Dose"],"maxStudents":"20","room":"D\/223","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":9,"minutes":30},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10103","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10103","title":"Auf den Spuren von \u2026\u00a0\u2014\u00a0Designforschung erkl\u00e4ren!","description":"Was ist Designforschung? Design ist zu einer zentralen Disziplin in nahezu allen gesellschaftlichen Bereichen geworden. Egal, ob es um Digitalisierung, Gender, Mobilit\u00e4t oder den Klimawandel geht \u2014 viele der Herausforderungen und der dr\u00e4ngenden Fragen unserer Zeit k\u00f6nnen durch Design positiv beeinflusst werden. In Form eines Magazins wollen wir einer breiten \u00d6ffentlichkeit diese spannende und wichtige Designentwicklung zug\u00e4nglich machen und Prozesse, Ergebnisse, Forschungsfragen des Designs zug\u00e4nglich machen. Das kann auf vielf\u00e4ltige Art und Weise geschehen: Reportagen, Interviews, Forschungsberichte, Comics, Kurzgeschichten, Foto-Essays, Infografiken etc.\r\n\r\nIn dem Seminar werden wir das Feld der aktuellen Designforschung erkunden. Alle Teilnehmenden werden dann allein oder im Team Beitr\u00e4ge zu aktuellen Forschungsprojekten verfassen. Gemeinsam entwickeln wir Konzept und Identit\u00e4t eines Designmagazins und erstellen eine Ausgabe.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Dr. Thomas Susanka"],"maxStudents":"16","room":"Online","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":30}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10127","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10127","title":"MotionStandard.14 - Loop: Always in motion","description":"**Aufgabenstellung**: Konzeption, Entwurf und Entwicklung einer animierten Plakat-Serie f\u00fcr Video und AR\/XR.\u00a0**Thema**: Loops und Schleifen sind ein facettenreiches Ph\u00e4nomen in der Natur wie in der Kunst. Wir finden sie in Film, Musik, und Literatur als Google-Doodle Endlosschleife, charakter-basierten Walk Cycles, Never-ending-Stories in der Erz\u00e4hltheorie, als Gif-Emojies in Messengern, als zyklische Permutation oder endlos flackerndes Monitor-Kaminfeuer \u2013 allgegenw\u00e4rtig in vielen Medien und Kontexten. In der Animationen wird als \"Loop\" eine Sequenz von einzelnen Bildern bezeichnet, in der eine Bewegung so wiedergegeben wird, dass das Ende der Sequenz mit dem Anfang \u00fcbereinstimmt. Damit wird der Eindruck eines kontinuierlichen, scheinbar \"endlosen\u201d Bewegungsablaufs erweckt. Die kurzen digitalen Ton- oder Bildsequenzen haben sich in der Kunst und der Musik als erstaunlich flexible, vielseitige und folgenreiche \u00e4sthetische Methode erwiesen. In diesem Seminar wenden wir den Loop als Methode in der Konzeption und Entwicklung von Video- und Augmented Reality-Plakaten an.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Klaus Dufke"],"maxStudents":"16","room":"D107","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":18,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10050","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10050","title":"(A Place for) Some: The Action Issue","description":"(A Place for) Some ist ein grafisches Labor, ein Printclub, ein Magazin (und ein Seminar). Hier geht es um das visuelle Erfinden und das Erproben neuer gestalterischer Prozesse. Es gibt ein \u00fcbergeordnetes, gemeinsames Thema, diesmal ist das: Action\\*. (\\*im Sinne von bewegter Grafik, und im Sinne von \"Activism\") Hierzu entwickelt jede\/r im Seminar ein eigenes gestalterisches Projekt: vom klassischen Printprodukt bis zu r\u00e4umlichen oder digitalen Formaten - alles geht. Ausserdem - und das ist neu - schreibt jede\/r auch einen Artikel f\u00fcr das Some Magazine. Wir sind in Zukunft alle gemeinsam die Redaktion.","module":{"nr":"31LE-S","title":"Spezialisierung","credits":"10"},"teachers":["Prof. Sven V\u00f6lker"],"maxStudents":"15","room":"D226 und Grafiklabor","fixture":{"weekday":1,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":15,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10095","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10095","title":"III\/2 Thesisentwicklung","description":"Gegenstand der Lehre ist der kritische Diskurs der Inhalte der Masterabeit in Bezug auf Plausibilit\u00e4t, Dramaturgie, Schl\u00fcssigkeit, Visualit\u00e4t der Fragestellung im Hinblick auf die avisierten Ziele. Im Mittelpunkt dieser Veranstaltung steht die Ausarbeitung und Weiterentwicklung der MA-Thesisprojekte.\r\n\r\nZiel ist neben der Sch\u00e4rfung der MA-Problemstellung die Entwicklung des Verkn\u00fcpfungsverm\u00f6gens In Bezug auf themenrelevante Kontexte und der Diskursf\u00e4higkeit in Richtung kultur- und \/ oder designwissenschaftlicher Fragestellungen.","module":{"nr":"32TE-DA","title":"Designdiskurs + Argumentation","credits":"5"},"teachers":["Prof. J\u00f6rg Hundertpfund"],"maxStudents":"0","room":"D 311","fixture":{"weekday":3,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":14,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10110","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10110","title":"Demokratie 4.0 (Seminar)","description":"Der Begriff \u201eDemokratie 4.0\u201c soll in Anlehnung an die Bezeichnung \u201eIndustrie 4.0\u201c ein System von (staatlichen) Entscheidungsprozessen mit umfassender B\u00fcrger-Beteiligung und unter Einsatz moderner Informations- und Kommunikationstechnologien beschreiben. Dabei werden den vielf\u00e4ltigen Chancen wie direkter Partizipation, Transparenz und Inklusion auch Risiken wie m\u00f6gliche Manipulationen, \u00dcberkomplexit\u00e4t oder auch Probleme des \u201eDigital Divide\u201c gegen\u00fcbergestellt. Handelt es sich bei dem Begriff \u201eDemokratie 4.0\u201c nur um ein neues \u201eBuzz-Word\u201c oder steht er f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige neue Praxis der Demokratie? Wie sind die behaupteten Vorteile und Gefahren tats\u00e4chlich einzuordnen? Mit diesen (und weiteren) Fragen werden wir uns im Rahmen von Referaten, Gruppenarbeiten und Diskussionen auseinandersetzen. Um das Thema besser einordnen zu k\u00f6nnen, werden wir uns zudem mit den Grundz\u00fcgen der Demokratie-Geschichte, der verfassungsrechtlichen Verankerung des Demokratieprinzips in Deutschland und der EU sowie dem Zustand und Stellenwert der Demokratie weltweit besch\u00e4ftigen.\r\n\r\n**Bitte beachten:**\r\n\r\n**Das Seminar schlie\u00dft an die Vorlesung zum Urheber-, Design- und Medienrecht an und setzt eine erfolgreiche Teilnahme an dieser Vorlesung in einem der vorhergehenden Semester voraus.**\r\n\r\n**Die Veranstaltung beginnt am 8. November 2022**","module":{"nr":"32TE-WD","title":"Wissenschaftsmethodik + Designforschung","credits":"5"},"teachers":["Prof. Dr. Nico Heise"],"maxStudents":"10","room":"tbc","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":14,"minutes":0},"end":{"hour":16,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"335","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/335","title":"Masterkurs Designtheorie","description":"Semiotische Analyse zur Master-Thesis.","module":{"nr":"32TE-WD","title":"Wissenschaftsmethodik + Designforschung","credits":"5"},"teachers":["Prof. Dr. Rainer Funke"],"maxStudents":"15","room":"Online","fixture":{"weekday":2,"begin":{"hour":17,"minutes":0},"end":{"hour":20,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}},{"id":"10062","url":"https:\/\/fhp.incom.org\/workspace\/10062","title":"Thesisentwicklung","description":"Der Kurs begleitet die Konzeption, Bearbeitung und Dokumentation der Masterthesis. Er vermittelt Hands-On-Wissen zur Formulierung von Forschungsfragen und Hypothesen, zum Aufbau eines passgenauen Forschungsdesigns sowie der darauf abgestimmten Methodenauswahl. Hilfestellungen bei der Recherche, bei der Entscheidung f\u00fcr ein spezifisches Format bzw. Medium des Entwurfsteils oder beim Schreibprozess erg\u00e4nzen das Praxisangebot. Daneben werden aktuelle Ans\u00e4tze und Entwicklungen der Designforschung zur Diskussion gestellt. Ziel ist die Reflexion der eigenen Masterthesis an bestehenden Wissenskulturen des Designs und die Beantwortung der Frage, welchen Beitrag die Arbeit zum Diskurs in der jeweils adressierten Designdom\u00e4ne leisten kann. Der Kurs findet\u00a0 ausschlie\u00dflich in Pr\u00e4senz statt.","module":{"nr":"32TE-WD","title":"Wissenschaftsmethodik + Designforschung","credits":"5"},"teachers":["Prof. Matthias Beyrow","Prof. Constanze Langer"],"maxStudents":"20","room":"Design-Geb\u00e4ude; Raum D 105","fixture":{"weekday":4,"begin":{"hour":10,"minutes":0},"end":{"hour":13,"minutes":0}},"language":{"identifier":"de","title":"Deutsch"}}]}]}